<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-17T03:42:43+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Alif Radhitya</title><subtitle>Catatan Seorang Pemuda</subtitle><entry><title type="html">Kenapa Demonstrasi?</title><link href="http://localhost:4000/kenapa-demo" rel="alternate" type="text/html" title="Kenapa Demonstrasi?" /><published>2022-04-14T00:00:00+07:00</published><updated>2022-04-14T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/kenapa-demo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kenapa-demo"><![CDATA[<p>Karena sekarang sedang lagi musim demo mahasiswa, teman saya bertanya tentang alasan mahasiswa lebih memilih demo. Kalau dipikir - pikir opininya bersifat sinis, seakan - akan demo itu tidak penting.</p>

<p>Andai saja seseorang lebih memilih belajar daripada demo, barangkali peristiwa Reformasi 1998 tidak akan pernah ada. Mungkin juga jabatan Pak Soeharto lebih dari 32 tahun.</p>

<p>Bagi saya, demo adalah tindakan kepedulian warga terhadap negara. Saya bakal mendukungnya selama pendemo dengan demonstrasi yang baik dan benar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Karena sekarang sedang lagi musim demo mahasiswa, teman saya bertanya tentang alasan mahasiswa lebih memilih demo. Kalau dipikir - pikir opininya bersifat sinis, seakan - akan demo itu tidak penting.]]></summary></entry><entry><title type="html">S2LC Smala 2022</title><link href="http://localhost:4000/s2lc-smala" rel="alternate" type="text/html" title="S2LC Smala 2022" /><published>2022-04-10T00:00:00+07:00</published><updated>2022-04-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/s2lc-smala</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/s2lc-smala"><![CDATA[<p><img src="/media/s2lc-2022/pembukaan.jpg" alt="" />
Hari pertama S2LC 2022 cukup melelahkan bagi saya. Mengelola dan mengatur jalannya olimpiade. Tetapi tidak apa - apa, ini adalah pengalaman baru dan berharga.</p>

<h2 id="s2lc-dalam-kulit-kacang">S2LC dalam Kulit Kacang</h2>
<p>Kalau tidak tahu tentang S2LC, S2LC adalah program kegiatan SMAN 5 Surabaya yang bergerak di bidang olimpiade untuk pelajar SMP. Yang diperlombakan adalah Bahasa Inggris, Matematika dan Fisika, Biologi, Ilmu Pengetahuan Umum, dan Bahasa Indonesia.</p>

<p>Langsung aja buka websitenya di <a href="https://s2lc.com">s2lc.com</a> untuk informasi lebih jauh.</p>

<h2 id="menjadi-pubdok-it">Menjadi Pubdok IT</h2>
<p><img class="right avatar" src="/media/avatar.jpg" />
Jabatan saya di S2LC Smala 2022 sebagai Publikasi Dokumentasi bagian IT. Pada awalnya, saya tidak ingin masuk sini. Tetapi karena dipaksa oleh teman, akhirnya gabung deh.</p>

<p>Apa yang saya lakukan disini adalah :</p>
<ul>
  <li>Mengelola website ujian dan s2lc.</li>
  <li>Memasukkan soal - soal ke dalam website ujian.</li>
  <li>Pengawas kelas.</li>
</ul>

<div class="mermaid">
graph TD
    A[Tugas Saya]
    A --&gt;|Satu| D[Ngurus website]
    A --&gt;|Dua| E[Masukin Soal]
    A --&gt;|Tiga| F[Pengawas Kelas]
  
      </div>

<p>Saya akan jelaskan lebih rinci jika kamu ingin tahu.</p>

<h3 id="mengelola-website">Mengelola website</h3>

<p>Tugas pertama saya adalah <strong>Mengelola website ujian dan s2lc</strong>. Mengatur dan merubah ulang tampilan website untuk tampilan baru.</p>

<p>Ketika bekerja, sedikit kesal dengan jalan kerja website s2lc. Tidak habis pikir kenapa menerapkan sistem <em>login</em> hanya untuk melihat tata tertib, buku pendamping dan peraturan. Apalagi tidak ada verifikasi yang menambah kesia-siaan fitur itu. Buat akun dengan email tidak aktif atau ngawur pun bakal bisa login.</p>

<p>Setelah login, kita akan melihat tata tertib. Bagian yang tidak pernah saya lupakan adalah kodingan heading 2 atau <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h2&gt;</code> dijadikan seperti plain text alias <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;p&gt;</code>. Cukup ketawa sambil mengelus dada. Silahkan periksa sendiri dengan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Inspect Element</code>.</p>

<h3 id="memasukkan-soal">Memasukkan soal</h3>

<p>Kali ini pihak s2lc menggunakan <a href="https://e-ujian">e-ujian</a> untuk olimpiade. Tugas saya disana adalah <strong>memasukkan soal - soal yang telah dibuat</strong>. Terdiri dari soal Fisika, Matematika, Biologi, Ilmu Pengetahuan Umum, Bahasa Inggris, dan Bahasa Indonesia.</p>

<p>Enaknya di e-ujian, kita bisa memakai fitur <code class="language-plaintext highlighter-rouge">template</code> daripada mengisi secara manual disana. Yang saya sesalkan adalah belum bisa mengatur skor di fitur tersebut.</p>

<h3 id="pengawas-kelas">Pengawas Kelas</h3>
<p>Pengawas kelas adalah tugas paling krusial, menurut saya. Disini saya menjelma sebagai pelayanan pelanggan.</p>

<p>Dengan keterbatasan saya, saya menjawab semua masalah yang ada. Cukup melelahkan dan membingungkan karena pertama kalinya saya menggunakan e-ujian. Beruntung saya bisa menyelesaikan semua.</p>

<h2 id="kekurangan-anggota">Kekurangan Anggota</h2>

<p><img src="/media/s2lc-2022/anggota.jpg" alt="" />
Tidak sengaja saya dengar jika S2LC kekurangan anggota karena minimnya keinginan pelajar untuk bergabung. Bukan proker ini saja, tetapi proker - proker lainnya juga.</p>

<p>Masalah ini juga pernah saya pikirkan dalam pos : <a href="/kontribusi">Kontribusi</a> dan <a href="/apatisme-egoisme">Apatisme</a>. Sudah lama saya kesal dengan keadaan ini dan sering membahasnya.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="smala" /><summary type="html"><![CDATA[Hari pertama S2LC 2022 cukup melelahkan bagi saya. Mengelola dan mengatur jalannya olimpiade. Tetapi tidak apa - apa, ini adalah pengalaman baru dan berharga.]]></summary></entry><entry><title type="html">DRM dalam Hiburan</title><link href="http://localhost:4000/drm" rel="alternate" type="text/html" title="DRM dalam Hiburan" /><published>2022-03-27T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/drm</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/drm"><![CDATA[<p>Sekarang sangatlah mudah untuk mengakses hiburan karena kemajuan teknologi. Kalau mau mendengarkan lagu atau menonton film, tidak perlu repot - repot memasukkan CD.</p>

<p>Sayangnya, ada bagian terburuk, yaitu <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Manajemen_hak_digital"><em>Digital Right Management</em></a> alias DRM. Tanpa disadari, kita dimainkan olehnya.</p>

<blockquote>
  <p><a href="https://www.economist.com/special-report/2005/09/01/science-fiction"><em>If consumers even know there’s a DRM, what it is, and how it works, we’ve already failed,</em></a></p>

  <p>Peter Lee, Disney Executive dalam sebuah wawancara dengan The Economist pada tahun 2005.</p>
</blockquote>

<h2 id="apa-itu-drm">Apa itu DRM?</h2>
<p><strong><em>Digital Right Management</em></strong> atau Manajemen Pembatasan Digital adalah praktik pemberlakukan batasan teknologi yang mengontrol apa yang dapat dilakukan pengguna dengan media digital.</p>

<p>Ketika sebuah program dirancang untuk mencegah Anda menyalin atau berbagi lagu, membaca eBook di perangkat lain, atau memainkan game tanpa koneksi Internet, Anda dibatasi oleh DRM.</p>

<p>Richard Stallman, pendiri organisasi <a href="https://fsf.org"><em>Free Software Foundation</em></a>, pernah berkata bahwa motif skema DRM adalah untuk meningkatkan keuntungan.</p>

<p>Jika anda pernah merasakan kesal karena itu, maka anda sudah melihat dampak buruk DRM. Saatnya melawan!</p>
<h2 id="mereka-yang-menggunakan-drm">Mereka Yang Menggunakan DRM</h2>
<p>Ada contoh - contoh penggunaan DRM dalam dunia hiburan.</p>

<h3 id="layanan-musik-spotify">Layanan Musik Spotify</h3>
<p>Program Spotify melakukan semua hal yang biasanya dilakukan DRM. Musik dialirkan ke penggunanya – dan di-cache di drive pengguna – dalam format terenkripsi, yang kemudian didekripsi oleh klien berpemilik. Spotify menggunakan kontrol ini untuk menegakkan aturan sewenang-wenang pada penggunanya.</p>

<p>Misalnya:</p>
<ul>
  <li>Anda tidak dapat menyimpan musik untuk didengarkan nanti atau di tempat lain</li>
  <li>Anda tidak dapat mengambil cuplikan lagu dan menggunakannya untuk hal lain seperti presentasi atau ulasan.</li>
</ul>

<p>Kalaupun anda berlangganan, anda tidak untung, melainkan rugi. <strong>Buat apa anda membayar musik - musik jika tidak bisa diunduh dan diputar secara offline di tempat lain?</strong> Apa yang anda bayarkan sebenarnya?</p>

<h3 id="platform-permainan-steam">Platform Permainan Steam</h3>
<p><a href="https://steamcommunity.com">Steam</a> juga termasuk platform yang menggunakan DRM. DRM mengontrol akses Anda ke game di platform Steam. Saat Anda membeli game di Steam, Anda hanya memiliki lisensi untuk memainkannya. Jika Anda kehilangan akses ke akun Steam, Anda juga kehilangan akses ke game yang Anda beli.</p>

<p>Teknologi DRM membuat game yang diunduh secara digital berbeda dari game fisik. Tidak seperti game fisik, Anda tidak dapat menginstal game Steam di perangkat baru kecuali Anda masuk ke akun Steam. Ini mencegah Anda membagikan atau mengubah game di Steam dengan cara apa pun.</p>

<p>Saat Anda memuat game melalui Steam, platform terlebih dahulu mengotentikasi lisensi Anda. Namun, jika sebuah game dihapus dari Steam karena suatu alasan, Anda tidak lagi memiliki akses ke sana, meskipun Anda telah membeli lisensinya.</p>

<p>Tanpa fisik, semua adalah sia - sia. Begitu juga apa yang anda beli untuk game di Steam. <strong>Anda tidak membeli game nya, tetapi aksesnya.</strong></p>

<h3 id="toko-buku-digital-gramedia">Toko Buku Digital Gramedia</h3>
<p>Begitu juga jika anda membeli Buku Digital di Gramedia, di sana juga menerapkan praktik DRM. Ketika menggunakan layanan Gramedia, anda harus masuk untuk memeriksa akses anda. Kalau anda punya akses, anda dipersilahkan untuk membaca.</p>

<p>Jika suatu hari buku yang sudah ada beli aksesnya dihapus di Gramedia, anda tidak bisa melakukan apa - apa. Anda juga tidak dapat mengunduh <em>ebook</em> nya untuk dibaca di tempat lain.</p>

<p>Sekali lagi, apa yang anda bayar untuk itu? Ebook atau akses saja?</p>

<h2 id="kampanye-defective-by-design">Kampanye Defective By Design</h2>
<p><a href="https://defectivebydesign.org">Defective by Design</a> adalah kampanye yang diluncurkan oleh Free Software Foundation pada tahun 2006. Setelah berbulan-bulan berkampanye, Defective by Design mendeklarasikan Selasa 3 Oktober 2006, sebagai “Hari Melawan DRM” internasional.</p>

<p>Dengan lebih dari 10.000 ahli teknologi telah bergabung dalam kampanye dan berjanji untuk mengambil tindakan langsung untuk menghentikan DRM, dan dengan lebih dari 200 “tindakan” yang direncanakan di seluruh dunia pada tanggal 3 Oktober.</p>

<p>Mereka telah mencapai tujuan mereka untuk meningkatkan kesadaran publik terhadap ancaman yang ditimbulkan oleh DRM. Sekarang mereka bergerak dari sekedar kesadaran DRM ke penolakan DRM. Teknologi DRM masih merupakan masalah yang berkembang yang digunakan untuk membatasi penggunaan individu atas salinan karya mereka sendiri yang diterbitkan.</p>

<p>Defective by Design telah memprotes DRM sejak 2006, dan mereka telah meraih sukses besar di bidang musik. Semua label rekaman besar telah menyerah mencoba menerapkan skema DRM pada musik, tetapi DRM menjadi kekuatan yang lebih kuat dalam eBook, video, dan game.</p>

<h2 id="bagaimana-cara-terbebas-dari-drm">Bagaimana cara terbebas dari DRM?</h2>
<p>Sederhana saja, beli barang - barang secara fisik.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Sekarang sangatlah mudah untuk mengakses hiburan karena kemajuan teknologi. Kalau mau mendengarkan lagu atau menonton film, tidak perlu repot - repot memasukkan CD.]]></summary></entry><entry><title type="html">Opini dan Keadaan Setelahnya</title><link href="http://localhost:4000/opini-dan-keadaan-setelahnya" rel="alternate" type="text/html" title="Opini dan Keadaan Setelahnya" /><published>2022-03-13T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-13T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/opini-dan-keadaan-setelahnya</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/opini-dan-keadaan-setelahnya"><![CDATA[<p>Beribu - ribu opini telah tertulis, apakah Indonesia berubah menjadi lebih baik setelahnya? Sayang sekali jawabannya tidak. Lalu jika beropini saja tidak merubah, apakah mending tidak usah beropini? Jawabannya juga tidak.</p>

<p>Baru saja kemarin saya membaca buku <a href="https://www.gramedia.com/best-seller/resensi-novel-selamat-tinggal-karya-tere-liye/">Selamat Tinggal</a> karya <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Tere_Liye">Tere Liye</a>. Serial ini adalah kembalinya saya ke Tere Liye setelah sekian lama tidak membacanya. Ada kutipan menarik di dalamnya.</p>

<blockquote>
  <p><em>Tulisan itu boleh jadi tidak akan dibaca oleh Tuan dan Nyonya. Atau kalupun Tuan dan Nyonya baca, hanya sekilas lalu, lantas dibuang, dijadikan bungkusan makanan saja. Tapi tidak masalah, karena Tuan dan Nyonya bukanlah sasaran tulisan itu. Buat apa? Tuan dan Nyonya sudah mati rasa.</em></p>

  <p><em>Tapi jutaan anak muda di luar sana. Anak - anak kami, mereka akan membacanya. Maka tumbuh sudah rasa peduli di hati mereka. Masih kecil, hanya sebesar nyala lilin hari ini, besok lusa, saat nyala lilin itu terus dijaga, terus dirawat dengan tulisan berikutnya, berikutnya, ia bisa berubah menjadi kobaran api revolusi. Saat mereka berjanji akan mengubah negeri ini, menjadi lebih adil. Saat mereka siap menggantikan Tuan dan Nyonya, lantas menyingkirkan para oportunis dan penjilat.</em></p>

  <p><em>Jadi jangan salah sangka, Tuan dan Nyonya. Tulisan itu untuk mereka, untuk anak - anak kami yang kelak akan lebih jujur, memiliki kehormatan, serta amat mencintai negeri ini</em>.</p>
</blockquote>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Tetap beropini, namun jangan lupa bergerak sesuai opini.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Beribu - ribu opini telah tertulis, apakah Indonesia berubah menjadi lebih baik setelahnya? Sayang sekali jawabannya tidak. Lalu jika beropini saja tidak merubah, apakah mending tidak usah beropini? Jawabannya juga tidak.]]></summary></entry><entry><title type="html">PTAB Fiveouria 22</title><link href="http://localhost:4000/akhir-dari-fiveouria-22" rel="alternate" type="text/html" title="PTAB Fiveouria 22" /><published>2022-03-05T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-05T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/akhir-dari-fiveouria-22</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/akhir-dari-fiveouria-22"><![CDATA[<p><img src="/media/ptab-fiveouria/foto-angkatan-22-fiveouria.jpg" alt="" />
Seseorang datang dan pergi. Itulah gambaran angkatan 22 Smalane sekarang. Akhirnya mereka berada di titik kelulusan.</p>

<p>Kepada mbak dan mas angkatan 22, semoga sukses untuk kedepannya. Doa saya menyertai anda semua.</p>

<h2 id="foto-buku-kenangan-fiveouria-22">Foto Buku Kenangan Fiveouria 22</h2>
<p>Terpilih lagi saya sebagai panitia kali ini. Mengurus foto buku kenangan Fiveouria angkatan 22, bersama Mugatha’24 sebagai fotografer. Sampai di sekolah, saya dan Mugatha mengatur tempat duduk. Menaruhnya di logo Smala lapangan.</p>

<p>Karena masih banyak yang belum datang, kami lama menunggu. Baru dimulai sekitar jam 14.00 siang. Proses foto berlangsung cepat. Beberapa foto dipotret agar menghasilkan banyak varian agar menjadi kenangan.</p>

<p><em>Sebelum semua menjelma kebisuan yang tak bisa diungkap yang tidak bisa lagi bercerita apa ada nya.</em></p>

<h2 id="marching-band">Marching Band</h2>
<p><img src="/media/ptab-fiveouria/marching-band.jpg" alt="" />
Seusai pemotretan, Anggota Fiveouria 22 memainkan <em>marching band</em>. Tak bisa lama - lama karena batas waktu yang ditentukan. Saya sudah lama tidak melihat pemandangan seperti ini karena pandemi.</p>

<h2 id="akhiran">Akhiran..</h2>
<p>Jadi gitu aja sih yang ingin saya ceritakan. Semoga sukses mbak mas angkatan 22.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="smala" /><summary type="html"><![CDATA[Seseorang datang dan pergi. Itulah gambaran angkatan 22 Smalane sekarang. Akhirnya mereka berada di titik kelulusan.]]></summary></entry><entry><title type="html">Server Rumah</title><link href="http://localhost:4000/server-rumah" rel="alternate" type="text/html" title="Server Rumah" /><published>2022-03-02T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/server-rumah</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/server-rumah"><![CDATA[<p>Membangun server di rumah sangat mengasyikkan. Anda harus mencobanya juga.
<img src="/media/server-rumah/minipc.jpg" alt="" /></p>

<p>Terlalu banyak komputer yang tidak digunakan di rumah. Setelah nonton video tentang <a href="https://www.youtube.com/watch?v=f5jNJDaztqk&amp;t"><em>homeserver</em></a>, saya menjadi tertarik.</p>

<p>Dengan MiniPC, saya membangun server di rumah. Masalah listrik tak menjadi masalah karena hanya memakan energi yang rendah.</p>
<h2 id="spesifikasi-server-rumah">Spesifikasi Server Rumah</h2>
<p><img src="/media/server-rumah/htop-neofetch.jpg" alt="" /></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Keterangan</th>
      <th>Nilai</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>Processor</strong></td>
      <td><a href="https://ark.intel.com/content/www/id/id/ark/products/93361/intel-atom-x5z8350-processor-2m-cache-up-to-1-92-ghz.html">Intel Atom x5-Z8350 (4) @ 1.920GHz</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Memory</strong></td>
      <td>4 GB</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Storage</strong></td>
      <td>64 GB SD Card &amp; 1 TB HDD Seagate</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>OS</strong></td>
      <td>Devuan GNU/Linux</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Kernel</strong></td>
      <td><del>Linux-libre Kernel</del> Xanmod Kernel</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>MiniPC saya tidak berspesifikasi, hanya dibekali Intel Atom dan Ram 4 GB. Awalnya cuma datang dengan 64 GB SD Card saja, kemudian saya membeli diska keras eksternal karena membutuhkan banyak ruang.</p>

<p>Tidak lupa memasang <a href="https://devuan.org">Devuan GNU/Linux</a> sebagai operasi sistem. Dengan Linux, saya bisa melakukan apa yang saya inginkan.</p>

<p>Tentang kernel, saya memilih <a href="https://xanmod.org">Xanmod Kernel</a> yang katanya meningkatkan performa. Sebelumnya saya memakai <a href="https://www.fsfla.org/ikiwiki/selibre/linux-libre/">Linux-libre Kernel</a> karena tidak menggunakan <a href="https://www.gnu.org/proprietary/proprietary.html"><em>non-free software</em></a>.</p>

<h2 id="yang-saya-lakukan">Yang saya lakukan</h2>
<p><img src="/media/server-rumah/jellyfin.jpg" alt="" />
Tidak banyak yang saya lakukan. Mesin ini telah terpasang <a href="https://jellyfin.org">Jellyfin</a> dan <a href="https://samba.org">Samba</a>.</p>

<p>Jellyfin adalah layanan media server yang memungkinkan anda <em>streaming media</em> dari server anda. Program ini termasuk <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.id.html"><em>free software</em></a> dengan lisensi <a href="https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.en.html">GPLv2</a>. Gratis dalam kebebasan menggunakan dan berbagi. Tidak ada biaya tambahan dan tersembunyi.</p>

<blockquote>
  <p>Kenapa tidak dengan Plex?</p>
</blockquote>

<p><a href="https://www.plex.tv/">Plex</a> memang gratis, tetapi tidak termasuk <em>free software</em>. Juga anda tidak bisa mengakses Plex tanpa internet. Bahkan saat login-pun anda harus terhubung internet. Beda dengan Jellyfin.</p>

<blockquote>
  <p>Bagaimana performanya di Intel Atom ?</p>
</blockquote>

<p>Untuk streaming dua perangkat dengan 1080p cukup aman. Terkadang ada lag, tetapi itu hanya sekali dan berjalan 3 detik saja.</p>

<p>Harap diingat bahwa Intel Atom milik saya generasi 2016.</p>

<p>Kedua adalah Samba. Samba adalah layanan berbagi berkas dan berbagi alat pencentak. Dapat anda bayangkan layanan ini seperti <a href="https://nextcloud.com">Nextcloud</a> dan Google Drive.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Membangun server di rumah sangat mengasyikkan. Anda harus mencobanya juga.]]></summary></entry><entry><title type="html">Selamat Tinggal, Wordpress!</title><link href="http://localhost:4000/selamat-tinggal-wordpress" rel="alternate" type="text/html" title="Selamat Tinggal, Wordpress!" /><published>2022-02-28T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/selamat-tinggal-wordpress</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selamat-tinggal-wordpress"><![CDATA[<p><em>In 2020, I’m not using Wordpress again for my website. I switched to Jekyll, a static and simple blog platform</em>. Jadi saya ucapkan : <strong>Selamat tinggal, Wordpress!</strong></p>

<h2 id="kenapa-saya-pindah-dari-wordpress">Kenapa saya pindah dari Wordpress?</h2>
<p>Sebagai orang yang menyukai kesederhanaan dan <a href="https://theminimalists.com">minimalis</a>, platform <a href="https://wordpress.org">Wordpress</a> tidak masuk kategori itu. Sangatlah kompleks untuk menulis di Wordpress. Anda harus menekan tombol - tombol. Belum pula kebutuhan penyimpanan untuk database.</p>

<p>Karena pandemi juga, uang saya sedikit berkurang karena tidak sekolah. Agak tidak rela bayar untuk server. Toh rasanya mubzair membeli server untuk sebuah web yang nihil pengunjungnya.</p>

<h2 id="selamat-datang-jekyll">Selamat datang, Jekyll.</h2>
<p>Perjumpaan saya dengan Jekyll berawal dari mengunjungi blog - blog Linux dan Open Source. Mereka menyematkan <em>created by <a href="https://jekyllrb.com">Jekyll</a></em>.</p>

<p>Setelah saya baca - baca, Jekyll adalah platform <em>blog-aware</em> yang menggunakan <a href="https://www.markdownguide.org/">Markdown</a>. Bersifat sederhana karena tidak menggunakan database dan setup - setup rumit, statis yang hanya memakai Markdown, Liquid, HTML, dan CSS, dan <em>blog-aware</em> yang memiliki fitur <em>permalink</em>, <em>categories</em>, <em>pages</em>, <em>posts</em>, dan <em>custom layout</em>.</p>

<p>Saya mencoba memasang <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Jekyll</code> di Gentoo GNU/Linux.</p>
<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nv">$ </span><span class="nb">sudo </span>emerge jekyll
</code></pre></div></div>

<p>Cara nulis postingan terbaru itu sederhana banget, tidak seperti Wordpress. Saya membuat diagramnya.</p>
<div class="mermaid">
    graph LR
    A[Jalankan Jekyll] --- B[Tulis artikel terbaru di _posts]
    B --- C[Selesai];
</div>

<h3 id="jekyll-di-github-pages">Jekyll di Github Pages</h3>
<p>Tahukah kamu jika <a href="https://github.com">Github</a> menawarkan hosting gratis untuk Jekyll? Jika anda berminat membuat blog, ini bisa menjadi opsi terbaik. Blog ini menggunakan Jekyll di Github Pages.</p>

<p>Cara kerjanya mirip seperti di atas, namun ditambah beberapa langkah. Saya telah membuat diagramnya.</p>
<div class="mermaid">
    graph TD
    A[Jalankan Jekyll] --- B[Tulis artikel terbaru di _posts]
    B --- C[git add *file*]
    C --- D[git commit *message*]
    D --- E[git push];
    </div>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Saya tidak lagi menggunakan Wordpress karena tidak sesederhana yang saya inginkan. Tempat tinggal terbaru adalah Jekyll yang bersifat statis.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[In 2020, I’m not using Wordpress again for my website. I switched to Jekyll, a static and simple blog platform. Jadi saya ucapkan : Selamat tinggal, Wordpress!]]></summary></entry><entry><title type="html">Foto Buku Kenangan Guru Smala</title><link href="http://localhost:4000/foto-guru-smalane" rel="alternate" type="text/html" title="Foto Buku Kenangan Guru Smala" /><published>2022-02-25T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-25T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/foto-guru-smalane</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/foto-guru-smalane"><![CDATA[<p><img src="/media/smala/guru-smala.jpg" alt="" /></p>
<center>Guru - guru bersiap untuk berfoto</center>

<p>Kemarin saya dapat tugas untuk menjaga kegiatan foto guru - guru Smala untuk buku kenangan. <em>Because no one wanted take a job, i was called for this job.</em> (<a href="http://127.0.0.1:4000/ketimpangan">Ketimpangan</a>)</p>

<h2 id="persiapan">Persiapan</h2>
<p>Saya sampai di sekolah jam 07.00, bersamaan dengan Ziza’23 dan Diaz’23. Setelah sampai, saya mengatur kursi - kursi sesuai kebutuhan foto. Ring basket terpaksa dipindahkan karena menganggu.</p>

<h2 id="proses-berfoto">Proses Berfoto</h2>
<div class="grid-container">
  <div class="grid-item">
    <a href="/media/smala/bu-retno.jpg"><img src="/media/smala/bu-retno.jpg" height="300" /></a><p>Bu Retno</p>
  </div>
  <div class="grid-item">
    <a href="/media/smala/persiapan.jpg"><img src="/media/smala/persiapan.jpg" height="300" /></a><p>Persiapan</p>
    </div>
  </div>

<p>Sekitar jam 08.00, dimulailah kegiatan foto kenang - kenangan. Guru - guru dipanggil oleh Pak Agus. Akhirnya kegiatan pembelajaran jarak jauh berhenti. Semua pelajar full senyum :).</p>

<p>Dalam hati, saya baru pertama kali melihat guru - guru bersenda - gurau. Ternyata <em>guyonan</em> mereka juga lucu, misalnya menetertawakan usia yang sudah tua.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="smala" /><category term="cerita" /><summary type="html"><![CDATA[Guru - guru bersiap untuk berfoto]]></summary></entry><entry><title type="html">Terblokir dari Mastodon Social</title><link href="http://localhost:4000/terblokir-dari-mastodon-social" rel="alternate" type="text/html" title="Terblokir dari Mastodon Social" /><published>2022-02-21T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-21T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/terblokir-dari-mastodon-social</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/terblokir-dari-mastodon-social"><![CDATA[<p>Hari ini saya dapat email, bunyinya :</p>
<blockquote>
  <p>Akun Anda telah ditangguhkan. Semua toot dan media yang Anda unggah dihapus secara permanen dari server ini, dan server tempat Anda memiliki pengikut.</p>

  <p><strong><em>Reason: Content violates the following community guidelines</em></strong></p>

  <p><strong><em>No racism, sexism, homophobia, transphobia, xenophobia, or casteism</em></strong></p>
</blockquote>

<p>Akun Mastodon saya telah ditangguhkan dari instansi <a href="https://mastodon.social">Mastodon Social</a>.</p>

<h2 id="apa-yang-telah-saya-lakukan">Apa yang telah saya lakukan?</h2>
<p>Saya kebetulan toot tentang ketidaksukaan saya dengan LGBT. Akhirnya akun saya ditangguhkan. Saya tidak kaget jika seperti itu karena saya sudah tahu peraturannya sebelumnya.</p>

<h2 id="apa-yang-saya-lakukan-nanti">Apa yang saya lakukan nanti?</h2>
<p>Saya akan mencari instansi yang “normal” saja, misalnya :</p>
<ul>
  <li><a href="https://qoto.org">qoto.org</a></li>
  <li><a href="https://fosstodon.org">fosstodon.org</a></li>
</ul>

<p>atau pindah ke Misskey atau Pleroma.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><summary type="html"><![CDATA[Hari ini saya dapat email, bunyinya : Akun Anda telah ditangguhkan. Semua toot dan media yang Anda unggah dihapus secara permanen dari server ini, dan server tempat Anda memiliki pengikut. Reason: Content violates the following community guidelines No racism, sexism, homophobia, transphobia, xenophobia, or casteism]]></summary></entry><entry><title type="html">Tentang Islam S2 Pengguna Twitter</title><link href="http://localhost:4000/sjw-islam-s2" rel="alternate" type="text/html" title="Tentang Islam S2 Pengguna Twitter" /><published>2022-02-18T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-18T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/sjw-islam-s2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sjw-islam-s2"><![CDATA[<p>Di timeline twitter sedang ribut soal perempuan yang beropini tentang LGBT dalam Islam, puncaknya dia menyebut dirinya <a href="https://twitter.com/Sam_Ardi/status/1494495519183613953">S2 Islam</a> yang rancu. Sambil menghela napas, saya sedikit miris dengan masa depan. Orang - orang seperti ini bakal ngehancurin Islam dan kehidupan.</p>

<p><em>Yes, I’m Homophobic and I’m proud.</em></p>

<div class="grid-container">
  <div class="grid-item">
    <a href="/media/s2-islam/s2-islam.jpg"><img src="/media/s2-islam/s2-islam.jpg" height="250" /></a><p>s2 islam</p>
  </div>
  <div class="grid-item">
    <a href="/media/s2-islam/orientalis.jpg"><img src="/media/s2-islam/orientalis.jpg" height="250" /></a><p>orientalis</p>
    </div>
  </div>
<h2 id="-tfw-quran-trans">&gt; tfw Quran Trans</h2>
<p>Saya tidak mengerti bagaimana cara dia menafsirkan Al-Quran menerima Transgender. Maklum saya belum dapet S2 di Islam.</p>

<p>Disini beliau bilang <em>“Quran kita itu menerima identitas trans, dan tidak ada dikatakan dimanapun bahwa orang berpenis itu artinya dia lelaki”</em>. Padahal dasar biologi mengajarkan kita kalau berpenis itu lelaki dan bervagina itu perempuan, kecuali penyakit tertentu yah. Ya kalau biologinya versi <em>woke people</em> jelas beda. Gak kaget kalau dia merujuk versi ini.</p>

<details>
  <summary><b>Biologi versi <i>woke people</i></b></summary>
  Orang - orang Feminis percaya kalau gender itu tidak ada. Jadi terserah orang mau jadi perempuan, meskipun dia punya penis atau vagina. Berlaku juga sebaliknya, aneh bukan?</details>
<p><br />
Tentang <em>“Quran kita itu menerima identitas trans..”</em> itu jelas ngawur sekali. Padahal Allah melaknat para perempuan yang menyerupai laki-laki, dan para lelaki yang menyerupai perempuan.</p>

<h2 id="-tfw-s2-di-islam">&gt; tfw S2 di Islam</h2>
<p>Saya juga gak ngerti dia bisa nulis kayak gini. Setelah cari - cari informasi tentang beliau, katanya sih gelarnya adalah Ilmu Tafsir. Tapi kok tafsirannya kayak gini?</p>

<p>Usut punya usut sih bacaanya dari buku <em>Sexual Ethics and Islam</em>. Lucunya sih masa iya dia ngambil dari orientalis? Hehehe..</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Peristiwa ini menjadi contoh apa yang terjadi ketika orang Islam terjangkit pikiran LGBT dan Liberal. Untuk menghindarinya, pelajarilah dengan sumber yang benar.</p>

<p><em>No LGBTrash and libtard in here..</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Di timeline twitter sedang ribut soal perempuan yang beropini tentang LGBT dalam Islam, puncaknya dia menyebut dirinya S2 Islam yang rancu. Sambil menghela napas, saya sedikit miris dengan masa depan. Orang - orang seperti ini bakal ngehancurin Islam dan kehidupan.]]></summary></entry><entry><title type="html">Buku dan Opini</title><link href="http://localhost:4000/membaca-buku" rel="alternate" type="text/html" title="Buku dan Opini" /><published>2022-02-07T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-07T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/membaca-buku</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/membaca-buku"><![CDATA[<p>Catatan mikro ini diperuntukkan bagi mereka yang gemar membaca buku.</p>

<p>Jika anda sedang membaca buku, jangan lupa untuk beraksi dalam masalah. Ikut andil dalam hal tersebut jika kamu mengerti.</p>

<blockquote>
  <p><em>“Apa guna banyak baca buku, kalau mulut kau buka melulu!”</em></p>

  <p>Widji Thukul ketika di <a href="https://www.youtube.com/watch?v=X5OxMG3Goms">Aula Kedutaan Besar Jerman di Jakarta</a></p>
</blockquote>

<p>Apa guna ilmu yang anda miliki jika diam pada ketidakadilan atau masalah tertentu? Tidak ada gunanya. Ilmu yang terbaik adalah ilmu yang mampu bermanfaat bagi kehidupan (masyarakat).</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Catatan mikro ini diperuntukkan bagi mereka yang gemar membaca buku.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ketimpangan</title><link href="http://localhost:4000/ketimpangan" rel="alternate" type="text/html" title="Ketimpangan" /><published>2022-02-06T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-06T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/ketimpangan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ketimpangan"><![CDATA[<p>Ketimpangan bukan tentang harta, tetapi juga keahlian.</p>

<h2 id="lelah">Lelah</h2>
<p>Saya lelah dengan segala proker - proker yang saya jalani. Tiap hari kepikiran tugas proker A, proker B, dan Proker C. Belum lagi tentang tugas - tugas sekolah. Terkadang saya ingin rehat sambil menikmati waktu.</p>

<p>Tetapi apa boleh buat, tenaga - tenaga di sekolah sangatlah sedikit. Dalam kesedikitan itu, masih juga dari mereka yang menolak. Sehingga jumlahnya makin sedikit dari kesedikitan itu.</p>

<p>Saya terkadang ingin menolak undangan kegiatan mereka. Mulailah saya acuhkan chat - chat undangan tersebut. Saya berharap mereka paham jika saya menolak tanpa bilang <strong>saya menolak</strong>. Tetapi mereka tidak peka, makin dihujani kalimat <strong>“Kamu maukah, Alif?”</strong></p>

<p>Akhirnya segala keterpaksaan saya, saya mulai menerima, meskipun saya sedikit tidak ikhlas.</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Saya harap lebih banyak pelajar yang mau mengikuti kegiatan Sekolah. Jikalau tidak paham, ada baiknya kita menjawab <em>“Saya mau ikut, tetapi tolong pandu saya”</em>, daripada menjawab <em>“Maaf saya tidak bisa”</em>. Kasihan mereka (yang terlalu banyak mengikuti kegiatan / kerja rodi) dihabiskan waktunya untuk kegiatan sekolah.</p>

<p>Sekolah ini banyak uangnya, tetapi sedikit tenaganya. Padahal uang dan tenaga adalah kesatuan yang tidak dapat dipisahkan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Ketimpangan bukan tentang harta, tetapi juga keahlian.]]></summary></entry><entry><title type="html">Gelombang Ketiga</title><link href="http://localhost:4000/gelombang-ketiga" rel="alternate" type="text/html" title="Gelombang Ketiga" /><published>2022-02-02T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/gelombang-ketiga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gelombang-ketiga"><![CDATA[<p>Sekarang kasus COVID-19 lagi naik di Indonesia. Diperkirakan ada 10.000 lebih kasus aktif hari ini. Orang - orang bilang negara kita sedang menghadapi <a href="https://www.cnnindonesia.com/nasional/20220201152728-20-753739/indonesia-resmi-masuk-gelombang-ketiga-kasus-covid-tembus-16-ribu">gelombang ketiga</a> corona.</p>

<p>Cukup mencengangkan karena Masyarakat Indonesia sudah bersiap hidup normal sejak Oktober 2021 karena kasus aktif yang rendah.</p>

<h2 id="omicron">Omicron</h2>
<p>Di bulan Juli 2021, Indonesia dihantam habis - habisan oleh varian <a href="https://www.alodokter.com/mengenal-covid-19-varian-delta">Delta</a>. Berita kehilangan banyak tersebar.</p>

<p>Sekarang Indonesia sedang berada dicengkeraman varian baru bernama Omicron. Varian ini berasal dari Amerika Selatan yang ditemukan sekitar November-Desember 2021. Konon katanya, varian ini menyebar dengan cepat. Indonesia mendapat kasus pertama pada Desember 2021 oleh <a href="https://health.detik.com/berita-detikhealth/d-5860117/5-fakta-kasus-n-pasien-pertama-omicron-di-indonesia">pekerja pembersih di RS Wisma Atlet</a>.</p>

<h2 id="kepada-orang-kaya-berhentilah">Kepada Orang Kaya, Berhentilah.</h2>
<p>Pekerja pembersih terkena infeksi dari <a href="https://sehatnegeriku.kemkes.go.id/baca/rilis-media/20211219/5339013/kasus-pertama-omicron-di-indonesia-diduga-dari-wni-yang-datang-dari-nigeria/">seorang WNI yang berasal dari Nigeria</a>. Andai saja orang “bercukupan” tidak datang ke Indonesia dulu, mungkin Indonesia sudah aman <em>sementara</em> dari varian Omicron.</p>

<blockquote>
  <p><em>Mas tapi kan kita tidak tahu siapa dia (yang dari Nigeria)? Apakah dia TKA atau berlibur saja?</em></p>
</blockquote>

<p>Okelah, mari kita ambil sampel saja dari artis - artis Indonesia atau orang kaya yang terkena Omicron setelah liburan ke luar negeri pada Januari 2022 lalu.</p>

<p>Sebut saja Ashanty yang terkena <a href="https://www.viva.co.id/showbiz/gosip/1438498-ashanty-dikabarkan-kena-omicron-begini-repons-anang">Covid varian Omicron</a> setelah pulang liburan dari Turki.</p>

<p>Bayangkan saja mereka (Ashanty dan keluarga) enak - enakan liburan. Pulang - pulang membawa virus varian Omicron yang menggangu kehidupan Indonesia. Tidak ada beban yang dirasakan Ashanty dan keluarga dalam menjalani kehidupan yang serba berat ini. Tetapi bagaimana rakyat Indonesia yang memiliki beragam perekonomian yang berbeda?</p>

<p>Enak saja orang kaya, mereka yang membawa pulang varian baru, tetapi rakyat Indonesia menanggung akibatnya. Habis dihajar kebutuhan dan peraturan yang memberatkan, eh ditambah pula oleh ketakutan varian omicron yang baru.</p>

<blockquote>
  <p>“<em>Gue mau liburan ke Amerika, gue cancel. Gara-gara gak mau aja gitu bawa virus masuk ke Indonesia gitu kan. Gue cancel. Sekarang virusnya masuk dari mana-mana. Dari orang liburan, dari Turki, dari mana. Ada Artis yang kena</em>”</p>

  <p>Deddy Corbuzier, dikutip di berita <a href="https://galamedia.pikiran-rakyat.com/hiburan/pr-353419093/deddy-corbuzier-sindir-artis-yang-pulang-liburan-di-turki-langsung-terpapar-omicron-mantap-gelombang-3">Deddy Corbuzier Sindir Artis yang Pulang Liburan di Turki Langsung Terpapar Omicron: Mantap, Gelombang 3!</a></p>
</blockquote>

<h2 id="tetap-awas">Tetap Awas!</h2>
<p>Yang kita harus lakukan adalah menjaga gaya hidup sehat kita. Usahakan mengonsumsi vitamin dan protein yang cukup. Jangan lupa berolahraga!</p>

<p>Jangan paranoid dengan tes - tes COVID. Bukan berarti saya anti dengan tes - tes itu. Tetapi ada rasa ketidakpercayaan dengan <strong>sebagian dokter</strong> (dibaca oknum).</p>

<p>Seperti halnya kita dulu, ketika Indonesia masih baru mengenal COVID <a href="https://bisnis.tempo.co/read/1521706/harga-tes-pcr-dari-rp-2-500-000-di-awal-pandemi-kini-turun-jadi-rp-300-000">harga tes PCR sangat mahal, yaitu Rp 2.500.000, tetapi di tahun 2021 berubah menjadi Rp 300.000</a> saja.</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Persetan kepada mereka yang membawa Omicron ke Indonesia! Yang harus kita lakukan adalah menjaga hidup sehat agar imunitas tubuh kuat.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Sekarang kasus COVID-19 lagi naik di Indonesia. Diperkirakan ada 10.000 lebih kasus aktif hari ini. Orang - orang bilang negara kita sedang menghadapi gelombang ketiga corona.]]></summary></entry><entry><title type="html">Antara Pembajakan dan Sumber Terbuka</title><link href="http://localhost:4000/antara-pembajakan-dan-sumber-terbuka" rel="alternate" type="text/html" title="Antara Pembajakan dan Sumber Terbuka" /><published>2022-01-21T00:00:00+07:00</published><updated>2022-01-21T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/antara-pembajakan-dan-sumber-terbuka</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/antara-pembajakan-dan-sumber-terbuka"><![CDATA[<p>Catatan ini bermula ketika saya dan teman - teman saya membicarakan kesulitan mencari bajakan program <a href="https://www.adobe.com/sea/products/illustrator.html">Adobe Illustrator</a> untuk <a href="https://www.apple.com/newsroom/2020/11/apple-unleashes-m1/">Apple M1</a>-nya.</p>

<p>Sebuah ironi mampu membeli laptop mahal tetapi menolak membayar program Adobe.</p>

<h2 id="awal-masalah">Awal Masalah</h2>
<p>Bayangkan anda ingin belajar manipulasi gambar yang kebanyakan sumber ilmunya menggunakan aplikasi <a href="https://malsasa.wordpress.com/2016/04/07/apa-itu-proprietary-software/">proprietary bin paid software</a>, yaitu Adobe Photoshop.</p>

<p>Masalah akan selesai jika anda membayarnya, tetapi bagaimana dengan mereka yang tidak mampu? Di dalam kehidupan, kebanyakan orang memilih mengunduh program bajakannya ketimbang mencari jalan alternatifnya.</p>

<h2 id="beralih-ke-sumber-terbuka">Beralih Ke Sumber Terbuka</h2>
<blockquote>
  <p><em>When we speak of free software, we are referring to freedom, not price.</em></p>

  <p><a href="https://stallman.org">Richard Stallman</a></p>
</blockquote>

<p>Daripada membajak <em>paid proprietary software</em>, lebih baik beralih ke <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html"><em>free open source software</em></a> alias sumber terbuka. Memakai program <em>free software</em> bukan berarti tidak miskin, kok.</p>

<p>Ada banyak program alternatif yang bersifat <strong>free open source software</strong>, misalnya</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Program</th>
      <th>Alternatif</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Microsoft Office</td>
      <td><a href="https://libreoffice.org">Libre Office</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Windows, MacOS</td>
      <td><a href="https://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.en.html">Linux</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Photoshop</td>
      <td><a href="https://gimp.org">Gimp</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Illustrator, Corel Draw</td>
      <td><a href="https://inkscape.org">Inkscape</a>, <a href="https://krita.org">Krita</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Premier</td>
      <td><a href="https://kdenlive.org">Kdenlive</a>, <a href="https://shotcut.org">Shotcut</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Acrobat Pro DC</td>
      <td><a href="https://okular.kde.org/">Okular</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Cinema 4D</td>
      <td><a href="https://blender.org">Blender</a></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="kompatibilitas--kemampuan">Kompatibilitas &amp; Kemampuan</h2>
<p>Tidak semua alternatif hasilnya sama, mungkin lebih mudah, lebih susah, lebih bagus, dan lebih jelek. Ini adalah salah satu alasan kenapa orang enggan menggunakan alternatif.</p>

<p>Bicara soal <strong>kesusahan</strong>, adalah normal jika kesusahan ketika menggunakan alternatif. Semua butuh proses, tidak ada yang instan. Mie Instan butuh proses meskipun mengaku instan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Catatan ini bermula ketika saya dan teman - teman saya membicarakan kesulitan mencari bajakan program Adobe Illustrator untuk Apple M1-nya.]]></summary></entry><entry><title type="html">Diam Meskipun Paham</title><link href="http://localhost:4000/bisu-meskipun-tahu" rel="alternate" type="text/html" title="Diam Meskipun Paham" /><published>2022-01-09T00:00:00+07:00</published><updated>2022-01-09T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/bisu-meskipun-tahu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bisu-meskipun-tahu"><![CDATA[<p>Cerita ini bermula selama saya di SMA. Sering sekali melihat teman saya banyak yang memilih diam meskipun dia paham.</p>

<p>Ada kalanya saya sebal dengan kelakuannya. Apakah saya yang benar atau mereka yang benar?</p>

<h2 id="awal-mula">Awal Mula</h2>
<p>Peristiwa seperti ini sudah banyak saya rasakan dan tidak terhitung. Salah satunya cerita ini.</p>

<p>Suatu hari teman saya ada yang bertanya di grup Whatsapp.</p>
<blockquote>
  <p><em>Rek ada yg ngefoto atau nulis struktur laporan biologi tahhh?</em></p>
</blockquote>

<p>Pesan itu dikirim jam 12.00 siang. Karena saya tidak tahu, saya tidak menjawab.
Saya tunggu lama, sengaja untuk mengetes sikap teman - teman saya.</p>

<p>Akhirnya mendapat jawaban dari teman X. Beliau menjawab :</p>
<blockquote>
  <p>nggak mbakk</p>
</blockquote>

<p>Saya menanti hingga jam 12.23, saya jawab pesannya sambil menandai si A &amp; Si B untuk menjawab. Sayang sekali tidak ada yang membalas, bahkan si A yang saya tandai juga tidak.</p>

<p>Barulah satu hari setelahnya si B menanggapi dengan jawaban yang memuaskan.</p>

<p>Dalam hati saya batin, “<em>cuih… iki kok meneng kabeh yo.. ga onok sing gelem bantu.</em>”</p>

<p>Saya yakin di satu kelas minimal ada dua anak yang paham. Tapi, ya sudahlah..</p>

<h2 id="bisu-meskipun-tahu">Bisu Meskipun Tahu</h2>
<p>Bukan hal asing menemukan fenomena ini. Tentang orang memilih bisu daripada bertutur meskipun tahu.</p>

<p>Apalah motivasi mereka melakukannya? Saya tidak mengetahui. Terkadang saya mencoba menerka :</p>
<ul>
  <li>Apakah orang malas menjawab?</li>
  <li>Apakah takut dibilang “sok pintar”?</li>
  <li>Apakah tidak suka menjawab di grup langsung?</li>
</ul>

<p>Peristiwa ini mengingatkan saya dengan perkataan Bu Retno, guru fisika di sekolah.</p>

<p>Guru Fisika saya pernah bilang jika Indonesia kalah dengan negara yang lain karena sebagian orang pintar memilih diam dan mementingkan dirinya sendiri, sedangkan orang pintar di negara lain lebih aktif dan berkreasi untuk negaranya.</p>

<h2 id="awas-dikuasai">Awas Dikuasai!</h2>
<p>Jika orang - orang lebih memilih diam daripada bertindak, hati - hati suatu hari nanti akan mudah dikuasai oleh seseorang dengan tujuannya!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><summary type="html"><![CDATA[Cerita ini bermula selama saya di SMA. Sering sekali melihat teman saya banyak yang memilih diam meskipun dia paham.]]></summary></entry><entry><title type="html">Selalu Bicara Pendidikan</title><link href="http://localhost:4000/membicarakan-pendidikan" rel="alternate" type="text/html" title="Selalu Bicara Pendidikan" /><published>2021-12-27T00:00:00+07:00</published><updated>2021-12-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/membicarakan-pendidikan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/membicarakan-pendidikan"><![CDATA[<p>Terkadang muak dengan mereka yang mengeluh terhadap sekolah, tapi tidak memberikan apa - apa untuk sekolah. Mereka beropini buruk tentang sekolah dan guru.</p>

<p>Apakah mereka mengerti rasanya menjadi guru? Mungkin saja mereka tidak mengerti tentang guru, kecuali kebaikannya.</p>

<h2 id="sederhana">Sederhana</h2>
<p>Selalu bicara pendidikan, tapi tidak pernah serius dengan pendidikannya.</p>

<p>Selalu bicara <strong><em>fuck school</em></strong>, tapi tidak pernah ikut sekolah.</p>

<p>Selalu bicara tugas banyak, tapi tugas yang dikerjakan tidaklah banyak.</p>

<p>Selalu bicara sekolah gak jelas, tapi dia gak jelas sekolahnya.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Terkadang muak dengan mereka yang mengeluh terhadap sekolah, tapi tidak memberikan apa - apa untuk sekolah. Mereka beropini buruk tentang sekolah dan guru.]]></summary></entry><entry><title type="html">Normalisasi Keburukan</title><link href="http://localhost:4000/normalisasi-keburukan" rel="alternate" type="text/html" title="Normalisasi Keburukan" /><published>2021-12-24T00:00:00+07:00</published><updated>2021-12-24T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/normalisasi-keburukan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/normalisasi-keburukan"><![CDATA[<p>Telah datang gaya hidup buruk yang menghantui dunia, khususnya Indonesia. Dimana gaya hidup menormalisasikan hal - hal yang kita anggap buruk. Beberapa akun sosial media turut menyebarkan.</p>

<p>Mereka ingin Anda lemah, rapuh, bangkrut, kecanduan, dan depresi karena ini adalah orang-orang yang mudah dikendalikan. Dan bagaimana mereka melakukannya? Dengan menormalkan semua ini.</p>

<p>Jika Anda menjalani kehidupan yang kurang optimal, carilah jawaban daripada menerima keberadaan yang biasa-biasa saja. Anda tidak akan tahu seperti apa sebenarnya hidup 100% sampai Anda mulai menjalani kehidupan seperti itu.</p>

<p>Terus terang saya menolak dan melawan, tetapi orang menganggap bahwa saya <strong>terlalu keras</strong>. Apakah mereka yang benar atau diriku yang salah?</p>

<h2 id="menjadi-gemuk-atau-obesitas-bukanlah-hal-normal">Menjadi gemuk atau obesitas bukanlah hal normal.</h2>
<p>Anda bisa melihat opini menormalisasikan kegemukan di <a href="https://www.instagram.com/fatfabfeminist/">akun instagram ini</a></p>

<p>Mudah anda menjumpai orang gemuk dan obesitas di sekitar. Orang - orang dengan badan besar (bukan kekar), ada juga yang kulitnya berlapis - lapis karena terlalu gemuk.</p>

<p>Kemudahan orang gemuk dan obesitas buah dari gaya konsumerisme yang terlalu mengonsumsi daripada bergerak sehingga penuhlah tubuh itu dengan lemak - lemak.</p>

<p>Jika masyarakat dulu menganggap gemuk dan obesitas adalah salah, sehingga harus dibenarkan. Itu tidak berlaku untuk sekarang, masyarakat (terutama anak muda) menormalisasikan kesalahan itu.</p>

<p>Padahal kegemukan dan obesitas melahirkan penyakit - penyakit, seperti Jantung, Stroke, Diabetes, dan lain - lain. Juga kegemukan menyusahkan kita dalam bergerak dan beraktivitas, dibandingkan orang dengan berat badan normal.</p>

<blockquote>
  <p><em>Facts Don’t Care About Your Feelings</em></p>

  <p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ben_Shapiro">Ben Saphiro</a></p>
</blockquote>

<p>Entah kenapa hal ini dinormalisasikan? Apakah masyarakat kita terlalu memikirkan <strong>perasaan</strong>, sehingga lupa keberadaan fakta?</p>

<p>Untuk anda yang ingin berubah, mulailah membiasakan bergerak. Mungkin jalan kaki menikmati pemandangan, olahraga lari, push up, dan lain - lain. Berat badan ideal lebih baik daripada obesitas.</p>

<h2 id="depresi-tidaklah-normal">Depresi Tidaklah Normal.</h2>
<p>Banyak orang, termasuk teman saya, stress dan kesehatan mentalnya terganggu. Saya bingung, apakah gaya hidupnya salah atau kehidupan modern yang terlalu berat?</p>

<p>Mengejutkannya, kebanyakan dari mereka malah <em>bangga</em>, <em>nyaman</em>, <em>suka</em>, atau <em>menormalisasikan</em> depresi itu. Tidaklah salah jika ada yang menyebut <a href="https://www.urbanasia.com/romantisasi-depresi-lagi-tren-di-kalangan-milenial-begini-kata-psikolog-U22083">tren depresi</a>.</p>

<p>Padahal penyakit depresi sangat berat. Kalau tidak disembuhkan bisa berakibatkan fatal, salah satunya kematian akibat bunuh diri. Tapi entahlah, mengapa <strong>sebagian</strong> millenial menormalisasikan ini?</p>

<p>Jika anda membutuhkan cara menghindari depresi, mulailah membiasakan berpikir jernih, mengobrol bersama teman - teman, dan kegiatan positif lainnya.</p>

<h2 id="merasa-seperti-tidak-berguna-setiap-hari-tidaklah-normal">Merasa Seperti Tidak Berguna Setiap Hari Tidaklah Normal.</h2>
<p><a href="https://tirto.id/apa-itu-feeling-worthless-cara-atasi-saat-merasa-tidak-berharga-f9kF">Merasa seperti tidak berguna</a> adalah femonema yang sedang terjadi di Milenial. Mereka bingung makna dan tujuan hidup, karena tidak mampu memberikan dan mengerjakan suatu hal. Akhirnya mereka berpikir tentang manfaat, tujuan, dan eksistensi mereka.</p>

<p>Jika anda di posisi ini, hentikan dan berubah. Mulailah melakukan aktivitas, entah menulis, belajar, membantu orang, dan lain - lain.</p>

<h2 id="mengonsumsi-obat---obatan-tidaklah-normal">Mengonsumsi Obat - Obatan Tidaklah Normal</h2>
<p>Beberapa orang menormalisasi penggunaan <em>obat-obatan</em> guna mengurangi stress, ada juga yang meneggak hingga 10 pil. Padahal penggunaan obat berlebihan justru menyebabkan penyakit dan kecanduan.</p>

<p>Mulailah berhenti mengonsumsi obat - obatan dan perbanyak makanan sehat.</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>

<p>Hentikan normalisasi keburukan di masyarakat, itu akan menjadi <em>boomerang</em> bagi kehidupan anda di masa depan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Telah datang gaya hidup buruk yang menghantui dunia, khususnya Indonesia. Dimana gaya hidup menormalisasikan hal - hal yang kita anggap buruk. Beberapa akun sosial media turut menyebarkan.]]></summary></entry><entry xml:lang="id_ID"><title type="html">Temu Gen Angels 2021</title><link href="http://localhost:4000/temu-gen-angels-2021" rel="alternate" type="text/html" title="Temu Gen Angels 2021" /><published>2021-12-19T00:00:00+07:00</published><updated>2021-12-19T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/temu-gen-angels-2021</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/temu-gen-angels-2021"><![CDATA[<p><img src="/media/temugen/fotoangkatan.JPG" alt="" />
Alhamdulillah kami berhasil melaksanakan acara Temu Gen Angels 2021 yang diselenggarakan oleh Angels 24. Meskipun yang datang masih sedikit, mungkin karena kesibukan masing - masing.</p>
<h2 id="persiapan">Persiapan</h2>
<p>Awalnya saya dan Angels 24 menginginkan bulan November. Namun padatnya jadwal dan kegiatan Penilaian Akhir Semester memaksa kami memilih 18 Desember 2021.</p>

<h3 id="pemilihan-tempat">Pemilihan Tempat.</h3>
<p><strong>Pemilihan tempat dimulai</strong>.Karena sedang pandemi, tidak ada yang berani menyediakan rumahnya sebagai tempat acara karena takut dimarahi tetangga. Kemudian saya mencari kontak dan alhamdulillah ketemu di Multifunction Star BG Junction. Tempatnya bagus dan cocok untuk acara pertemuan.</p>

<h3 id="souvenir-temu-gen">Souvenir Temu Gen.</h3>
<p><strong>Tidak lupa soal souvenir</strong>. Saya dan Almira (Angels 24) berdiskusi tentang souvenir, setujulah kami memilih Pouch. Tapi sayang sekali, terjadi salah paham. Dalam waktu satu minggu yang tersisa, kami memutar otak memilih. Untunglah teman saya pada kreatif, jadilah gantungan kunci sebagai souvenir.</p>

<p>Dalam waktu satu minggu, saya berusaha merealisasikan 120 gantungan kunci. Karena tidak tahu vendornya, saya mencari di Google (maaf bukan <a href="https://duckduckgo.com/">DuckDuckGo</a>). Bertemulah saya dengan toko <a href="https://bikincetak.com/">Bikin Cetak</a> dan memesan disana.</p>

<p>Saya berkomunikasi dengan adminnya, mereka bilang bisa membuat 120 biji gantungan kunci dengan ukuran 4x4 bertotal Rp600.000. Teman - teman saya setuju dan terjadilah kesepakatan.</p>

<p>Pada 18 Desember 2021, saya berangkat ke lokasi. Ternyata mereka belum selesai dan saya menunggu hingga jam 17.20. Jika ditanya, apakah saya marah menunggu lama? Tidak, justru saya takut dikira tidak sopan menuntut pembuatan secepat itu. Pada akhirnya saya berhasil mendapatkan 120 biji gantungan kunci dan rasanya senang sekali.</p>

<h3 id="kostum">Kostum</h3>
<p>Soal kostum saya tidak ikut - ikut karena tidak punya bakat. Almira memilih tema <a href="https://thetab.com/uk/2021/05/14/explained-what-is-light-academia-the-softer-younger-sister-to-dark-academia-205446"><em>Light Academia</em></a>.</p>

<h3 id="rundown">Rundown</h3>
<p>Diperkirakan acara berlangsung selama 3 setengah jam mulai pukul 18.00 – 21.00</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Acara</th>
      <th>Estimasi Waktu</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Masuk Venue, Undian Kelompok, Isi Nama, Pengambilan Souvenir</td>
      <td>18.00 - 18.15</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Pembukaan dan Doa</td>
      <td>18.15 - 18.25</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Sambutan-sambutan Angels 22 23</td>
      <td>18.25 - 18.30</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Perkenalan (setiap meja maju ke panggung)</td>
      <td>18.25 - 18.30</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Game ke-1</td>
      <td>18.45 - 19.15</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Game ke-2</td>
      <td>19.15 - 19.45</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Game ke-3</td>
      <td>19.45 - 20.15</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Bincang - bincang, pembagian makan, dan sesi foto</td>
      <td>20.15 - 20.55</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Penutupan</td>
      <td>20.55 - 21.00</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="acara-dimulai">Acara Dimulai</h2>
<p>Telah tiba hari acara, bersuka rialah Angels karena waktunya berkenalan dan bertemu.</p>

<p>Acaranya molor hingga 18.45, mas Arga memanggil saya untuk segera dimulai. Doa dimulai oleh Abel Gani angkatan 24. Kemudian disambut oleh perwakilan Angels 22 dan 23.</p>

<p>Panitia telah menyiapkan metode kelompok. Kami mengambil undian yang menentukan posisi kelompok. Kelompok saya adalah kelompok 6, bersama Verrys (23), Mas Acan (22), Mas Zakky (22), Mas Pandu (22), Mas Haris (22), Mbak Danisha (22), Mbak Cella (22), dan lain - lain yang saya tidak tahu namanya.</p>

<p>Ketika acara perkenalan, tiap anggota kelompok maju berdiri ke panggung dan memperkenalkan diri.</p>

<h3 id="senam">Senam</h3>
<p><img src="/media/temugen/senam.JPG" alt="" />
Kami kaget kalau ada senam, mungkin persiapan sebelum memulai permainan. Lucunya yang menginstruksikan lupa - lupa gerakannya.</p>

<h3 id="game-ke-1">Game Ke-1</h3>
<p>Game ke-1 adalah rebutan kursi. Babak pertama dimulai. Saya mewakili kelompok 6 beradu melawan Mas Rangga (22), Mas Fergie (22), Mas Gibran (22), Nugraha (22), Fadhil (22), Joy (22), Scenna (22), dan dua anak yang saya lupa namanya.</p>

<p>Ronde pertama berisi 9 anak, yang keluar adalah anak X (saya tidak tahu namanya).</p>

<p>Ronde kedua berisi 8 anak, yang keluar adalah anak Y (saya juga tidak ingat namanya)</p>

<center><img src="/media/temugen/akukalahmain.JPG" />
<p><i> Ronde ketiga, saya berbaju flanel menduduki baju putih (Fadhil)</i></p>
</center>

<p>Ronde ketiga berisi 7 anak, yang keluar adalah saya. Saya kalah cepat dibanding Fadhil.</p>

<p>Ronde keempat berisi 6 anak, giliran Scenna yang harus keluar.</p>

<p>Ronde kedua berisi 5 anak, giliran Joy dipaksa keluar.</p>

<p>Ronde ketiga berisi 4 anak, sayang sekali Fadhil tergeser.</p>

<p>Ronde keempat berlangsung sengit, hanya ada Nugraha, Mas Fergie, dan Mas Gibran. Dalam ronde kali ini, peserta harus joget. Pada akhirnya, Nugraha tersapu dari ronde ketiga.</p>

<div class="grid-container">
<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/masfergievsmasgibran.JPG"><img src="/media/temugen/masfergievsmasgibran.JPG" /></a>
</div>

<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/masfergievsmasgibran2.JPG"><img src="/media/temugen/masfergievsmasgibran2.JPG" /></a>
</div>
</div>

<p>Ronde kelima adalah final yang mempertarungkan Mas Fergie dan Mas Gibran. Karena usil, mereka terkadang menarik kursinya agar musuh tidak bisa duduk. Tapi yang jelas, Mas Fergie yang menang.</p>

<h3 id="game-ke-12">Game Ke-1.2</h3>
<p>Kali ini babak kedua dimulai. Saya tidak ingat nama - nama peserta, yang pasti ada Mas Acan (22), Mas Rangga (22), Mas Haris (22), Imelda (22), Najwa (22), dan 2 orang yang saya tidak ketahui identitasnya.</p>

<div class="grid-container">
<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/game-1.2.JPG"><img src="/media/temugen/game-1.2.JPG" /></a>
</div>

<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/game-1.2samajuga.JPG"><img src="/media/temugen/game-1.2samajuga.JPG" /></a>
</div>
</div>

<p>Dalam game 1.2, saya lupa bagaimana berlangsungnya permainan karena saya asyik mengobrol bersama kakak kelas dan teman teman. Yang saya ingat adalah Imelda keluar sebagai pemenang karena Mas Haris dan Mas Rangga sibuk sampai lupa kursinya kosong.</p>

<h3 id="game-ke-2">Game Ke-2</h3>
<p><img src="/media/temugen/bottleflip.JPG" alt="" />
Game ke-2 adalah <a href="https://www.youtube.com/watch?v=VJwoSfTOhyM"><em>bottle flip</em></a>. Cara mainnya perwakilan anggota maju ke depan lalu membolak-balikan botol hingga berdiri. Saya juga tidak ingat berlangsungnya permainan.</p>

<h3 id="game-ke-3">Game Ke-3</h3>
<p>Huhuhu.. saya lupa apakah ada Game Ke-3 atau tidak karena saya gak perhatikan.</p>

<h3 id="bincang---bincang-pembagian-makanan-dan-sesi-foto">Bincang - bincang, pembagian makanan, dan sesi foto.</h3>
<p><img src="/media/temugen/bincangkedua.jpg" alt="" />
Setelah game selesai, peserta masuk ke acara selanjutnya yaitu <em>Bincang - bincang, pembagian makanan, dan sesi foto</em>. Sebagian peserta makan dan ngobrol - ngobrol bersama. Ada juga yang sibuk foto karena tidak ingin lupa mengabadikan momen ini.</p>

<p>Sayang sekali, seharusnya ada sesi sharing tapi karena peserta asik ngobrol + tidak ada yang mau sharing kedepan sehingga sharing dibatalkan.</p>

<h3 id="akhir-kata">Akhir kata</h3>
<div class="grid-container">
<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/angels22.JPG"><img src="/media/temugen/angels22.JPG" /></a>
</div>

<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/angels23.JPG"><img src="/media/temugen/angels23.JPG" /></a>
</div>

<div class="grid-item">
<a href="/media/temugen/angels24.JPG"><img src="/media/temugen/angels24.JPG" /></a>
</div>

</div>

<center><b>Silahkan ditekan fotonya jika ingin melihat secara penuh</b></center>

<p>Saya cuman mau bilang terima kasih kepada semua yang udah menyepatkan waktunya. Ini adalah pertama kalinya saya ikut temu gen. Dahulu waktu kelas 10, temu gen saya dilakukan secara online yang <em>tidak membekas</em> seperti ini.</p>

<p>Semenjak mengenal <strong>konsep gen</strong>, saya mengerti arti kekeluargaan di sekolah. Dulu saya tidak pernah paham ketika orang bicara kekeluargaan dan rasa kebersamaan di sekolah.</p>

<p>Habisini kakak Angels 22 akan sibuk dengan ujian dan tahun depan akan lulus. Saya berharap kakak Angels 22 sukses dan tercapai segala cita - citanya.</p>

<blockquote>
  <p><em>People comes and goes. But some would stay, you know</em></p>

  <p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4zyyVrIANXw">Pamungkas - Lover Stay</a></p>
</blockquote>

<p>Terima kasih untuk semuanya! Sampai jumpa di Temu Gen 2022!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="smala" /><summary type="html"><![CDATA[Alhamdulillah kami berhasil melaksanakan acara Temu Gen Angels 2021 yang diselenggarakan oleh Angels 24. Meskipun yang datang masih sedikit, mungkin karena kesibukan masing - masing. Persiapan Awalnya saya dan Angels 24 menginginkan bulan November. Namun padatnya jadwal dan kegiatan Penilaian Akhir Semester memaksa kami memilih 18 Desember 2021.]]></summary></entry><entry xml:lang="id_ID"><title type="html">Blog dan Minimalisme</title><link href="http://localhost:4000/blog-minimalis" rel="alternate" type="text/html" title="Blog dan Minimalisme" /><published>2021-12-18T00:00:00+07:00</published><updated>2021-12-18T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog-minimalis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog-minimalis"><![CDATA[<p>Kita hidup dimana website menjadi <a href="https://idlewords.com/talks/website_obesity.htm">kembung atau <em>bloat</em></a>. Ketika mengakses, mungkin saja perangkat keras kita menjadi panas karena website berisi bermacam - macam skrip dan gambar. Saya tidak menyukai itu dan kesederhanaan blog ini adalah perlawanan saya.</p>

<h2 id="bloat-website-di-era-modern"><em>Bloat</em> Website di Era Modern</h2>
<blockquote>
  <p><em>I opened multiple different tabs. So i could sort of look at those and compare them, okay? You might think that’s a simple task but it ain’t. Because we live in a world of a bloated web. In order to open a single page it often takes you know 5, 10, 20 megabytes.</em></p>

  <p>Luke smith dalam video <a href="https://www.youtube.com/watch?v=cvDyQUpaFf4&amp;t=3s"><strong>A Demonstration of Modern Web Bloat</strong></a></p>
</blockquote>

<p>Bayangkan anda ingin membaca berita di website <a href="https://www.kompas.com/">Kompas</a> dan <a href="https://www.tribunnews.com/">TribunNews</a>. Ternyata butuh waktu 10 sampai 20 detik untuk memuat, kemudian anda disambut puluhan iklan yang menganggu kenyamanan. Ribet, kan?</p>

<p>Padahal yang dibutuhkan hanyalah tulisan dan ilustrasi. Tetapi di website - website berita umumnya bertebaran iklan - iklan yang menyebalkan.</p>

<p>Website jaman sekarang dipenuhi iklan - iklan yang menyebalkan. Mereka menempatkan di segala bidang. Saya tahu itu semua demi uang, tapi dengan sesaknya iklan akan menyebabkan ketidaksukaan pembaca. Mungkin website akan perlahan - lahan ditinggalkan.</p>

<p>Belum lagi soal skrip analitik seperti <a href="https://plausible.io/blog/remove-google-analytics">Google Analytics</a> yang menggangu privasi. Dengan analitik, orang tahu apa yang anda lakukan selama di situ.</p>

<p>Juga banyak yang mengeluh beberapa website yang menyebabkan naiknya penggunaan sumber daya dan memakan kuota yang sangat banyak dikarenakan skrip - skrip sampah yang memberatkan. Bisa anda coba berselancar di Internet dengan laptop atau handphone berspesifikasi rendah.</p>

<p>Apa yang kita harus lakukan? Menjadikan web tersebut menjadi minimalis!</p>

<h2 id="minimalisme-adalah-jalan-ninja">Minimalisme adalah jalan ninja</h2>
<blockquote>
  <p><em>Ingenious ideas are simple. Ingenious software is simple. Simplicity is the heart of the Unix philosophy</em></p>

  <p>Oleh <a href="https://suckless.org/philosophy/">Suckless.org team</a></p>
</blockquote>

<p>Permasalahan ini dapat diselesaikan dengan cara menjadikan web tersebut menjadi lebih minimalis. Maksudnya adalah menghapus skirp javascript yang memberatkan, mengoptimasi CSS, dan memperkecil ukuran gambar atau video.</p>

<p>Lihatlah blog ini yang dibuat seminimalis mungkin dengan cara tidak menyediakan banner iklan yang menganggu pembaca, menggunakan sedikit Javascript, hanya digunakan untuk fitur pencarian, dan meminimalisir penggunaan gambar.</p>

<p>Dengan konsep blog seperti ini, saya yakin lebih cepat mengakses ini daripada website besar yang saya sebutkan sebelumnya. Terlepas dari segala fitur, saya percaya anda hanya mementingkan <strong>teks</strong> daripada hal - hal lainnya.</p>

<h2 id="akhir-kata">Akhir kata</h2>
<p>Mulailah meminimalisir javascript, mengoptimasi CSS, dan mengurangi file - file besar. <strong>Minimalis sekarang!</strong></p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Kita hidup dimana website menjadi kembung atau bloat. Ketika mengakses, mungkin saja perangkat keras kita menjadi panas karena website berisi bermacam - macam skrip dan gambar. Saya tidak menyukai itu dan kesederhanaan blog ini adalah perlawanan saya.]]></summary></entry><entry xml:lang="id_ID"><title type="html">Jumat Berkah Bersama Angkatan 23</title><link href="http://localhost:4000/jumat-berkah-angkatan-23" rel="alternate" type="text/html" title="Jumat Berkah Bersama Angkatan 23" /><published>2021-12-04T00:00:00+07:00</published><updated>2021-12-04T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/jumat-berkah-angkatan-23</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jumat-berkah-angkatan-23"><![CDATA[<p><img src="/media/jumatberkah.jpeg" alt="" /></p>
<center><p>3 Desember 2021 di Pucang, Surabaya</p></center>

<p>Selain memberi info, kami juga bagi - bagi makanan ke orang - orang. Mereka bahagia, kami gembira.</p>

<h2 id="berawal-dari-diskusi-kakak-kelas">Berawal dari Diskusi Kakak Kelas</h2>
<p>Beberapa waktu yang lalu, saya ikut diskusi antara Angkatan 22 dengan beberapa teman 23. Disitu kami berdiskusi tentang masalah angkatan yang tidak bersatu dan bersama. Katanya, angkatan 23 kurang raket. Saya dan teman - teman saya setuju. Angkatan 22 memberi saran untuk membuat kegiatan - kegiatan.</p>

<p>Dalam benak saya, kegiatan - kegiatan angkatan sudah dilakukan, misal <strong>Futsal Angkatan</strong>, <strong>Basket Angkatan</strong>, dan <strong>Jumat Berkah</strong> (Ini baru dilakukan hari ini). Tapi sayang sekali, yang ikut hanya itu - itu saja. Lalu salah siapa atas angkatan 23 yang kurang rapat? Kegiatan sudah dilaksanakan, kalau dari sananya memang malas dan tidak ingin ikut, berarti salah mereka yang malas.</p>

<p>Teman saya menyangkal atas opini saya, katanya ini bukan salah mereka dan ((saya lupa)). Saya tidak tahu, apakah saya yang salah atau mereka yang salah? Yang jelas saya cuman berharap angkatan 23 segera bersatu!</p>

<p>Akhirnya kami menentukan acara kegiatan, yaitu <strong>Jumat Berkah</strong>. Singkatnya Jumat Berkah adalah kegiatan berbagi makanan kepada orang - orang dijalanan, pasarnya sih becak, orang berjualan, pengemis, dan mereka yang sekiranya membutuhkan. Ini terinspirasi dari angkatan 22.</p>

<h2 id="persiapan">Persiapan</h2>
<p>Kegiatan ini gak jelas awalnya. Kenapa? Karena jarang didiskusikan, sekali diskusi berhenti di tengah jalan. Saya takut kalau kegiatan ini jadi bualan atau <em>ngomong tok</em>. Apalagi saya yang nyebar edarannya di grup angkatan. Mukaku dimana kalau ndak jadi nanti 🤣?</p>

<h2 id="langsung-bergerak">Langsung Bergerak!</h2>
<p>Besok pagi setelah Ulangan Akhir Semester, kami langsung ke Pucang naik mobilnya Bimo. Ketika sudah di Jalan Biliton, ternyata uangnya ketinggalan.</p>

<blockquote>
  <p><em>Wasuuuu, goblokk!!!! Wes sampe kene malah duit’e gak digowo. Yaopo lek wes nak penjual e engkuk? Pas wes mesen kabeh plonga plongo ga onok duit’e</em></p>
</blockquote>

<p>Semua ketawa karena konyol banget. Tapi gapapa biar jadi kenangan di lain hari.</p>

<p>Ternyata pendagangnya udah pulang setelah kami sampai. Yaudah terpaksa kami mencari lagi di daerah Pucang &amp; Kertajaya.</p>

<p>“<em>Lha mang isuk wonge dodolan nak kene kok.</em>” katanya Daffa.</p>

<p>“<em>Yoooo wes muleh lha cokkk</em>”, dibalas sama siapa gitu, lupa yang bilang gitu.</p>

<p>Untung saja kami ketemu pendagang yang masih jualan. Langsung deh kita beli 50 makanan, yang berarti kita borong. Pedagangnya senang dan berterima kasih kepada kami.</p>

<p>Kami berhenti di Aiola sebagai tempat berkumpul. Saat disana kami diam yang mengakibatkan waktunya terlambat, yang aslinya jam 13.00 berubah menjadi 14.00. Saya tidak tahu apa yang sedang terjadi.</p>

<p>Setelah berdiskusi soal rute, kami sepakat memilih daerah Pucang. Saya tidak tahu kenapa memilih daerah situ, padahal di daerah Pacarkeling lebih enak. Akhirnya berangkatlah kami menuju TKP.</p>

<p>Saat pembagian dibuat tim dan memencar, saya membagikan bersama Ihsan, Deandra, dan Davin. Waktu membagikan, saya memberi tukang becak, tukang tambal ban, tukang parkir, dan pendagang.</p>

<p>Bagian daerah kami sangatlah kecil, sehingga kami memutuskan masuk ke suatu gang. Selain mencari orang baru, jalan itu dianggap terobosan ke parkiran mobil kami.</p>

<p>“<em>Iyo lurus ae iki, tembus’o nak parkiran</em>”, kata Davin.</p>

<p>Berjalan demi langkah, tak sangka pagar parkiran mobil dikunci. Ada juga teman - teman disitu. 
“<em>Lapo nak kono? Ati ati iki gang setan</em>”, kata Nigel.
“<em>Ha gang setan?</em>”, tanya ku.
“<em>Iyo, onok asu’ne nak kunu</em>”, jawab Nigel.</p>

<p>Davin, Ihsan, dan Deandra sedikit ketakutan. Saya coba nenangin sambil bilang, “<em>Wes’a, gak onok opo opo, santai ae.</em>”.</p>

<p>Kabar baiknya ternyata tidak ada anjing selama perjalanan, kabar buruknya jalannya ditutup juga sehingga memaksa kami putar balik.</p>

<p>Dan akhirnya setelah kembali ke parkiran, acara kami selesai dan dilanjutkan berfoto ria.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><category term="smala" /><summary type="html"><![CDATA[Selain memberi info, kami juga bagi - bagi makanan ke orang - orang. Mereka bahagia, kami gembira.]]></summary></entry><entry xml:lang="id_ID"><title type="html">Satu Tahun Di Smala</title><link href="http://localhost:4000/satu-tahun-di-smala" rel="alternate" type="text/html" title="Satu Tahun Di Smala" /><published>2021-11-27T00:00:00+07:00</published><updated>2021-11-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/satu-tahun-di-smala</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/satu-tahun-di-smala"><![CDATA[<p>Tidak terasa sudah satu tahun saya menjadi Smalane. Rasanya baru kemarin saya diterima di sekolah ini.</p>

<h2 id="tidak-rela">Tidak Rela</h2>
<p>Saya masih belum rela waktu kelas 10 dihabiskan di rumah saja. Bukan karena kemalasan, melainkan peraturan pemerintah dan virus corona yang menghambat. 
Tidak ada MOS, perkenalan siswa baru dengan lingkungan sekolah, dan acara sekolah lainnya. Rasanya menyebalkan sekali, padahal kegiatan - kegiatan itulah yang paling ditunggu.</p>

<h2 id="daring-tidak-menyenangkan">Daring tidak menyenangkan.</h2>
<p>Akhirnya pelajaran jarak jauh dilakukan setelah menjadi mimpi - mimpi. Sebagian orang bermimpi melakukan pembelajaran lewat rumah saja. Itu memudahkan, anda tidak tidak perlu ke luar, cukup di rumah saja.</p>

<p>Tapi teori tidak semudah aksi. Nyatanya para siswa, termasuk saya kewalahan dengan daring.</p>

<p>Selama saya daring, rasanya tidak nyaman menatap layar dalam waktu 3 jam lebih. Lalu tidak ada teman di sekililing saya yang bisa diajak mengobrol.</p>

<h2 id="organisasi-proker-dan-kegiatan">Organisasi, Proker, dan Kegiatan</h2>
<p>Saya mengikuti proker - proker yang ada di sekolah, antara lain SETARA, SMALA CUP, dan Nouveau. Selain itu ada organisasi yang saya ikutin, cuman saya ndak berani nyebut namanya karena belum punya kontribusi apa - apa.</p>

<p>Dari situ saya belajar banyak bagaimana berkomunikasi, bekerja sama, menyelesaikan masalah, dan menuntaskan tugas. Karena kegiatan - kegiatan yang saya ikuti, saya selalu diajak mengikuti kegiatan lainnya. Disini juga saya berkenalan dengan orang - orang hebat lainnya.</p>

<h2 id="malu-jika-bodoh">Malu Jika Bodoh</h2>
<p>Perasaan malu muncul ketika saya di SMA, padahal di SMP saya tidak pernah begini. Kadang kalau saya remidi pelajaran inti, saya malu dengan teman - teman yang tidak remidi.</p>

<center> -oo- </center>
<p>Berbicara soal pelajaran inti, dalam hati saya tidak bersedia menjadi anak IPA. Karena saya menyukai sejarah, IPS adalah habitat saya sesungguhnya.</p>

<p>Tapi sayang dunia tidak selalu tentang sekolah, konon katanya di masa depan, misal dunia kerja anak IPS lebih kesusahan daripada anak IPA. Selain itu, anak IPA bisa mendaftar jurusan IPS &amp; IPA, tetapi anak IPS hanya dapat mendaftar jurusan IPS saja.</p>

<p>Pada akhirnya saya tidak bisa apa apa, semua sudah terlanjur. Pindah kelas? Ah itu sangat merepotkan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><summary type="html"><![CDATA[Tidak terasa sudah satu tahun saya menjadi Smalane. Rasanya baru kemarin saya diterima di sekolah ini.]]></summary></entry><entry xml:lang="id_ID"><title type="html">Saya dan Laptop</title><link href="http://localhost:4000/bagaimana-cara-saya-menggunakan-laptop" rel="alternate" type="text/html" title="Saya dan Laptop" /><published>2021-11-13T00:00:00+07:00</published><updated>2021-11-13T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/bagaimana-cara-saya-menggunakan-laptop</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bagaimana-cara-saya-menggunakan-laptop"><![CDATA[<p>Catatan ini terinspirasi oleh Richard Stallman dalam postingan “<a href="https://stallman.org/stallman-computing.html">How do I computing?</a>”. Jika pembaca penasaran dengan kegiatan saya dengan laptop, catatan ini akan menjawab.</p>

<h2 id="laptop">Laptop</h2>
<p>Saya menggunakan Thinkpad T440P, laptop ini menggunakan aksesoris Thinkpad Docking Station yang tersambung oleh monitor eksternal. Rasanya seperti menggunakan komputer.</p>

<p>Juga memiliki <a href="https://www.priceboon.com/product/beelink-z83-ii/">Z83 II Mini PC</a> sebagai server pribadi di rumah yang menjalankan <a href="https://jellyfin.org">Jellyfin</a> dan <a href="https://nextcloud.com">Nextcloud</a>.</p>
<h2 id="operasi-sistem">Operasi Sistem</h2>
<p>Operasi sistem yang saya gunakan untuk pada laptop adalah <a href="https://gentoo.org">Gentoo GNU/Linux</a> dan Mini PC adalah Devuan GNU/Linux. Kernel yang digunakan Mini PC spesial, yaitu Linux-libre.</p>

<p>Saya menghindari Microsoft Windows dan Apple MacOS karena <a href="http://www.gnu.org/proprietary/proprietary.en.html"><em>proprietary software</em></a>. Sebagai gantinya, saya memilih GNU/Linux yang <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html"><em>Free Software</em></a>.</p>
<h2 id="kegiatan">Kegiatan</h2>
<p>Tidak banyak karena saya bukan orang sibuk :P. Saya biasa mendengarkan musik, menonton film, menulis dokumen, sekolah daring, dan lain - lain dengan laptop saya.</p>
<h2 id="program">Program</h2>
<p>Dalam memilih program, saya mengutamakan <em>free software</em> daripada <em>proprietary software</em>. Saya percaya pada program suber terbuka dan kebebasan pengguna.</p>

<p>Di era modern ini, kita dikelilingi dan dipaksa menggunakan <em>proprietary software</em> seperti Adobe Photoshop, Zoom, Google Meet, dan masih banyak lagi. Ini sama dengan menganggu kebebasan, tapi juga memata-matai kita.</p>
<h3 id="peramban">Peramban</h3>
<p>Peramban browser saya ada dua, yaitu <a href="https://trisquel.info/en/wiki/abrowser-help">abrowser</a> dan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ungoogled-chromium">Ungoogled Chromium</a>.</p>

<p>Saya menggunakan abrowser yang berbasis Firefox. Beda dari Firefox adalah mengganti batasan merek dagang yang menjadikannya program <em>proprietary software</em>. Setidaknya ada 4 add-on yang saya pasang, antara lain :</p>
<ul>
  <li><a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/adnauseam/"><strong>AdNauseam</strong></a> sebagai pemblokir iklan. Tidak hanya itu, tetapi juga mengaburkan data penjelajahan untuk menolak pelacakan oleh industri iklan online.</li>
  <li><a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/privacy-redirect/"><strong>Privacy Redirect</strong></a> untuk memindahkan permintaan Twitter, Youtube, Instagram, Reddit, dan Google Maps ke libre alternatif, seperti Nitter, Individous, OpenStreetMap, dan Libreddit.</li>
  <li><a href="https://www.gnu.org/software/librejs/index.html"><strong>GNU LibreJS</strong></a> untuk memblokir skrip javascript yang <em>non-free</em>.</li>
  <li><a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cookie-autodelete/"><strong>Cookie AutoDelete</strong></a> untuk menghapus cookie setiap kali menutup tab atau keluar. Selain itu dapat melakukan lebih banyak lagi, seperti membersihkan penyimpanan lokal, membersihkan perubahan domain, menghapus cache, membersihkan perubahan domain, dan lain - lain.</li>
</ul>

<p>Bagaimana dengan Ungoogled Chromium? Dulu saya pernah bilang di <a href="https://mastodon.social/web/@radhitya/107195050538309201">toots Mastoodon</a> tentang DeGoogle, dimana kurang sempurna semangat <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DeGoogle">DeGoogle</a> kalau masih pakai engine browsernya Google, yaitu Chromium. Sayangnya saya harus memasangnya untuk jaga - jaga.</p>

<h3 id="klien-email">Klien Email</h3>
<p>Program klien email favorit saya adalah <a href="https://www.thunderbird.net/en-US/">Thunderbird</a>. Klien ini cukup memenuhi kebutuhan saya, seperti <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Privacy_Guard">OpenPGP</a>, kalender, dan RSS Feeds.</p>
<h3 id="pengolah-dokumen">Pengolah Dokumen</h3>
<p><a href="https://www.libreoffice.org/">Libreoffice</a> adalah pengolah dokumen yang saya gunakan. Semua dokumen yang saya tulis menggunakan program ini. Alhamdulillah saya jarang punya masalah ketika dibuka di Microsoft Word.</p>

<p>Saya selalu mengutamakan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/OpenDocument">Open Document Format</a> daripada <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Microsoft_Office_filename_extensions">Microsoft Format</a>.</p>
<h3 id="editor-teks">Editor Teks</h3>
<p>Saya cinta <a href="https://neovim.io/"><strong>Neovim</strong></a>. Setiap hari saya menggunakan Neovim, termasuk menulis catatan ini.</p>
<h3 id="editor-foto">Editor Foto</h3>
<p>Saya mengedit foto menggunakan <a href="https://gimp.org"><strong>GIMP</strong></a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Catatan ini terinspirasi oleh Richard Stallman dalam postingan “How do I computing?”. Jika pembaca penasaran dengan kegiatan saya dengan laptop, catatan ini akan menjawab.]]></summary></entry><entry><title type="html">Generasi Nunduk</title><link href="http://localhost:4000/generasi-nunduk" rel="alternate" type="text/html" title="Generasi Nunduk" /><published>2021-10-28T00:00:00+07:00</published><updated>2021-10-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/generasi-nunduk</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/generasi-nunduk"><![CDATA[<p><strong>Sekali lagi saya tegaskan bahwa tidak punya maksud lain. Mungkin memang saya yang berlebihan atau beneran salah.</strong></p>

<p>Sesungguhnya mereka yang lebih asyik menatap layar daripada memperhatikan sekitar telah membawa bencana baru, bencana bernama <em>generasi menunduk</em>.</p>

<p>Saya mulai teringat kutipan Tuan Albert Einstein yang berkaitan masalah ini.</p>
<blockquote>
  <p><em>I fear the day when technology overlaps our humanity. The world will have a generation of idiots</em></p>
</blockquote>

<h2 id="mereka-yang-menunduk">Mereka Yang Menunduk</h2>

<p>Bukan rahasia jika masyarakat cenderung selalu menggengam handphone. Entah bermain game, <em>scrolling</em> media sosial, dan lain - lain. Menyapa orang lain berubah menjadi hal asing karena masyarakat terlalu sibuk dengan gawainya. Tatapannya hanya fokus ke gawai, sekitarnya dilupakan.</p>

<p>Gawai telah menjadi bagian dari tubuh manusia. Mereka yang makan juga menunduk dengan gawainya. Yang bertemu teman malah sibuk bermain handphonenya, bukan bercengkerama.</p>

<p>Pemandangan seperti ini adalah awal mula dari sikap <em>bodo amat</em>, <em>apatisme</em>, dan <em>individualis</em>. Berawal dari asyik sendiri, kemudian timbul perasaan acuh tak acuh terhadap sekitarnya.</p>

<h2 id="sekolah-dan-kelas">Sekolah dan Kelas</h2>
<p>Ketika di kelas, lebih banyak yang bermain handphone daripada mengajak ngobrol teman - temannya. Sangat miris dan sedih ketika dunia menjadi egois dan apatis.</p>

<p>Waktu guru menjelaskan, tidak sedikit masih bertahan menunduk menatap layar (kec tugas). Saya tidak mengerti, kenapa mereka tidak menghargai guru yang sedang berbicara?</p>

<p>Bagaimana dengan saya? Harus diakui bahwa <strong>saya terkadang main handphone ketika ada teman - teman saya, karena sudah tidak ada yang dibahas dan bingung mau bicara tentang apa</strong>. Tapi saya juga berusaha untuk tidak menggunakah handphone dan lebih banyak berbicara dengan teman - teman.</p>

<h2 id="individualis">Individualis</h2>

<p>Sudah saya tegaskan sebelumnya jika <em>masyarakat terlalu fokus dengan gawainya sehingga melupakan lingkungan sekitar</em>. Timbulah perasaan tidak butuh orang lain karena sudah asyik dengan handphone, sehingga muncul sikap <em>individualis dan apatisme</em>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Sekali lagi saya tegaskan bahwa tidak punya maksud lain. Mungkin memang saya yang berlebihan atau beneran salah.]]></summary></entry><entry><title type="html">Apatisme</title><link href="http://localhost:4000/apatisme-egoisme" rel="alternate" type="text/html" title="Apatisme" /><published>2021-10-25T00:00:00+07:00</published><updated>2021-10-25T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/apatisme-egoisme</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/apatisme-egoisme"><![CDATA[<p>Saya tidak mengerti apakah standar saya ketinggian atau memang mereka yang salah. barangkali permasalahan ini memang harus dibicarakan demi keberlangsungan.</p>

<p>Catatan ini berkaitan dengan artikel sebelumnya, yaitu <a href="/kontribusi">kontribusi</a>. Selamat membaca!</p>

<h2 id="diam-dan-bisu">Diam dan bisu</h2>
<p>Kemuakkan ini memuncak ketika melihat mereka yang diam saja. Meskipun sekotak peluru pertanyaan ditembakkan, tetapi mereka masih mampu bertahan untuk diam. Adapun sindiran dilemparkan, sayang sekali diam adalah hal favorit mereka.</p>

<p>Kenapa mereka diam saja? Itulah pertanyaan yang saat ini saya bingungkan.</p>

<ul>
  <li>Apakah mereka <em>malas</em>? Jikalau memang benar <em>malas</em>, mungkin kata kasar cocok untuk mereka.</li>
  <li>Apakah mereka <em>sibuk</em>? Jikalau memang benar, saya tidak akan marah.</li>
  <li>Apakah mereka <em>tidak mampu</em>? Jikalau memang benar, mereka bisa bertanya agar dipandu.</li>
</ul>

<h2 id="hanya-berbangga-tanpa-jasa">Hanya Berbangga Tanpa Jasa</h2>
<blockquote>
  <p>Dulu, nama besar kampus disebabkan oleh karena kehebatan mahasiswanya. Sekarang, mahasiswa ingin hebat karena nama besar kampusnya.</p>
</blockquote>

<p>Pernahkah kamu menemukan orang yang hanya membanggakan nama sekolah, tapi tidak pernah ada jasanya? Apakah kamu merasa risih jika ada orang seperti itu? Jika iya, maka sama seperti saya.</p>

<p>Saya benci mereka yang apatis terhadap kegiatan kelas dan sekolah, namun di bio Instagram berisi nama sekolah atau video Tiktok menggunakan hal yang berkaitan indetitas sekolah.</p>

<h2 id="indonesia-dan-apatisme">Indonesia dan Apatisme</h2>

<p>Guru Fisika saya pernah bilang jika Indonesia kalah dengan negara yang lain karena sebagian orang pintar memilih <em>diam dan mementingkan dirinya sendiri</em>, sedangkan orang pintar di negara lain lebih aktif dan berkreasi untuk negaranya.</p>

<p>Sampai kapan mau apatis? Padahal banyak sekali hal - hal yang bisa dicapai jika mau membuang rasa apatis.</p>

<h2 id="mereka-yang-peduli">Mereka Yang Peduli.</h2>

<p>Besar sekali kekuatan kepedulian, kita bisa merasakan hingga sekarang. Mari beralih ke tahun sebelum Indonesia merdeka, ketika dijajah oleh Belanda dan Jepang.</p>

<p>Para pahlawan yang peduli dengan Hindia Belanda melawan Pemerintahan Belanda dan Jepang. Nyawa ditaruhkan, harta digadaikan, dan waktu diberikan untuk kemerdekaan kita. Saya yakin kamu ndak akan mau melakukan seperti itu, lebih baik tidur atau mainan handphone di rumah, bukan?</p>

<p>Andai saja para pahlawan apatis dengan bangsa kita,</p>
<ul>
  <li>yakinkah kita merdeka di 17 Agustus 1945?</li>
  <li>yakinkah kita hidup nyaman dan tenteram?</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Saya tidak mengerti apakah standar saya ketinggian atau memang mereka yang salah. barangkali permasalahan ini memang harus dibicarakan demi keberlangsungan.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dalam Politik</title><link href="http://localhost:4000/dalam-politik" rel="alternate" type="text/html" title="Dalam Politik" /><published>2021-10-18T00:00:00+07:00</published><updated>2021-10-18T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/dalam-politik</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dalam-politik"><![CDATA[<p>Dari anak kecil, mahasiswa, hingga orang tua, semua mulai membahas tentang politik di negara ini. Ada yang mengekspresikan diskusi, essai, atau Meme. Dengan peristiwa ini, mereka mulai menolak buta politik. Tapi terkadang ada yang tidak saya sukai, yaitu <em>tidak sesuai</em>.</p>

<h2 id="membicarakan-di-tempat-atau-waktu-yang-salah">Membicarakan di tempat atau waktu yang salah</h2>
<p>Kita harus akui masyarakat sudah <em>melek</em> politik, mereka juga sadar negara Indonesia sedang tidak baik - baik saja</p>

<p>Ada masalah, terkadang mereka suka bicara politik di waktu atau tempat yang salah. Bisa saja memicu permusuhan dan kebencian kepanjangan.</p>

<p>Karena inilah orang selalu pantang berbicara politik di waktu atau tempat umum. Juga bisa lihat di berbagai tempat, ada larangan berbicara politk.</p>

<p>Terkadang saya agak males dengerin bahas kapitalis, komunis, anarkis, dan segala is is lainnya di waktu yang salah, kayak gak ada moodnya 😆.</p>

<h2 id="banyak-opini-sedikit-membaca">Banyak opini, sedikit membaca</h2>
<p>Ini adalah penyakit bagi sebagian orang, kebanyakan opini lupa membaca. Kalau kata pepatah, <em>tong kosong bunyi nyaringnya</em>. Saya agak gak suka sama tipikal beginian, mesti sering ngelantur.</p>

<h2 id="tapi-jangan-sampai-buta">Tapi jangan sampai buta</h2>
<blockquote>
  <p><a href="https://www.goodreads.com/quotes/541442-the-worst-illiterate-is-the-political-illiterate-he-doesn-t-hear">The worst illiterate is the political illiterate</a> - <em>Bertolt Brecht</em></p>
</blockquote>

<p>Saya tidak menyuruh untuk berhenti berbicara tentang politik, tetapi bicaralah di tempat yang sesuai. Tetap jaga perhatian dan jangan sampai buta. Karena kehidupan bernegara juga bergantung terhadap pandangan politik pemimpin.</p>

<p>Tahukah kamu jika kebebasan pendapat tergantung pada pilihan politik? Jika pilihan politik pempimpin adalah diktator, maka kebebasan pendapat bisa dilarang.</p>

<p>Tahukah kamu biaya hidup (makanan, minuman, baju, obat - obatan, dan lain - lain) tergantung pada pilihan politik?</p>

<p>Dan tahukah kamu pembatasan internet di Korea Utara juga bergantung pada pilihan politik?</p>

<p>Bersyukurlah kita hidup di Indonesia yang pandangan politiknya tidak seseram di luar sana. Jikalau politik kita jatuh di tangan yang salah, bisa jadi Indonesia seperti China atau Korea Utara.</p>

<h2 id="bicarakan-di-tempat-yang-sesuai">Bicarakan di tempat yang sesuai</h2>
<p>Melek politik udah bagus, tinggal eksekusinya yang harus dibenahi. Bicarakan di tempat atau waktu yang sesuai.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Dari anak kecil, mahasiswa, hingga orang tua, semua mulai membahas tentang politik di negara ini. Ada yang mengekspresikan diskusi, essai, atau Meme. Dengan peristiwa ini, mereka mulai menolak buta politik. Tapi terkadang ada yang tidak saya sukai, yaitu tidak sesuai.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ironi Reformasi - Bagian Korupsi</title><link href="http://localhost:4000/ironi-reformasi" rel="alternate" type="text/html" title="Ironi Reformasi - Bagian Korupsi" /><published>2021-09-23T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-23T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/ironi-reformasi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ironi-reformasi"><![CDATA[<p>Semua tahu reformasi lahir karena orang - orang muak terhadap Korupsi kolupsi dan nepotisme (KKN). Setelah perjuangan panjang, akhirnya Soeharto turun dan digantikan oleh Pak (Alm) B.J Habibie.</p>

<h2 id="korupsi-soeharto">Korupsi Soeharto</h2>
<p><img src="https://statik.tempo.co/data/2021/03/07/id_1005569/1005569_720.jpg" alt="https://statik.tempo.co/data/2021/03/07/id_1005569/1005569_720.jpg" /></p>

<p>Bukan rahasia jika Soeharto merupakan presiden terkorup di Indonesia, bahkan se-dunia. Estimasi jumlah yang dikorupsi berkisar $15 miliar sampai $35 miliar. Bukan ekonomi saja yang, bagian politik juga dikorupsi dengan cara menumpas hal - hal yang melawan dirinya, misal Kantor Koran Tempo yang dibredel Soeharto pada 1982.</p>

<p>Segala kekesalan dan kemuakan masyarakat Indonesia menimbulkan perlawanan melawan rezim orde baru. Tak sedikit dari mereka yang kehilangan harta dan nyawa. 21 Mei 1998 adalah hari teristimewa bagi rakyat, kaget rasanya berhasil menurunkan setelah 32 tahun berkuasa.</p>

<h2 id="reformasi-tidak-sesuai-mimpi-bag-korupsi">Reformasi tidak sesuai mimpi (bag. korupsi)</h2>
<p>Bicara soal korupsi Indonesia sepertinya tidak akan selesai. Meskipun reformasi lahir karena ingin menumpas korupsi, nyatanya sampai saat ini belum juga hilang. Contoh saja kasus korupsi pengadaan alat kesehatan tahun 2003, kasus korupsi e-KTP tahun 2010-an, dan masih banyak kasus korupsi yang lain.</p>

<p>Bisa jadi korupsi tidak bisa hilang karena belum ada tindakan tegas dari pemerintah. Hukuman bagi koruptor (dibaca maling) tergolong ringan, bahkan mendapat grasi dari pemerintah. Mereka yang dihukum juga bakal keluar setelah beberapa bulan dan hidup bebas. Menyedihkan sekali!</p>

<h2 id="hukuman-mati-yang-katanya-tidak-manusiawi">Hukuman Mati Yang (katanya) Tidak Manusiawi</h2>
<p>Orang bakal berhenti jika ada hukum yang bersifat penyiksaan. Lihat saja di daerah Arab, jarang sekali pencurian karena jika ketahuan mencuri hukumannya potong tangan.</p>

<p>Selayaknya kita melaksanakan hukuman mati bagi koruptor! Rencana ini sebenarnya sudah ada dari dulu. Presiden Joko Widodo pernah bilang kalau hukuman mati untuk koruptor bisa saja diterapkan jika memang ada kehendak yang kuat dari masyarakat.</p>

<p>Tapi sayang, segilintir orang menolak dengan alasan HAM. Ketua DPR Puan Maharani menolak penerapan hukuman mati untuk maling korupsi karena hak asasi manusia. Ada juga Amnesty Internasional menolak dengan alasan <em>hukuman mati hanya seolah terlihat tegas padahal dalam praktiknya lembek</em>. Dari semua alasan, kenapa tidak mencoba melaksanakan hukuman dulu agar memberi jawaban yang pasti?</p>

<p>Kadang gak habis pikir, kok bisa ya orang yang mencuri Hak Asasi Manusia malah dilarang dihukum mati dengan alasan melanggar HAM? Kalau pandangan pribadi, menurut saya sudah tidak ada salahnya menembak mati bagi koruptor, toh juga mereka melakukan kejahatan yang merugikan masyarakat dan negara.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Semua tahu reformasi lahir karena orang - orang muak terhadap Korupsi kolupsi dan nepotisme (KKN). Setelah perjuangan panjang, akhirnya Soeharto turun dan digantikan oleh Pak (Alm) B.J Habibie.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kontribusi</title><link href="http://localhost:4000/kontribusi" rel="alternate" type="text/html" title="Kontribusi" /><published>2021-09-21T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-21T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/kontribusi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kontribusi"><![CDATA[<p>Hidup di sebuah lingkungan hebat tak jarang membuat terlena. Terlena tentang kebesaran, kebangaan, kehebatan, dan ke-lainnya. Tulisan ini tercipta selama saya hidup di lingkungan hebat itu, meskipun belum sepenuhnya lulus.</p>

<h2 id="semua-dari-bawah">Semua dari bawah!</h2>
<p>Apakah semua kebanggan yang kita nikmati adalah hasil sulapan?</p>

<p>Semua kebanggaan lahir dari kontribusi - kontribusi yang tidak ternilai. Saling tolong, saling pegang agar lingkungannya menjadi lebih baik. Tidak sedikit yang harus mengalami kerugian, seperti lelah, kehabisan waktu, dan masih banyak lagi.</p>

<p>Dan proses itu sangatlah lama, mungkin butuh puluhan tahun agar kita nikmati sekarang.</p>

<h2 id="tidak-berkontribusi-adalah-memalukan">Tidak berkontribusi adalah memalukan.</h2>
<p>Bayangkan kamu adalah kontributor lama yang melihat seseorang di lingkungan hebat tanpa kontribusi? Mungkin marah, mungkin biasa saja, mungkin aneh, dan segala mungkin - mungkin.</p>

<p>Sangat memalukan melihat mereka yang hidup di lingkungan hebat tanpa kontribusi, seseorang yang mau manisnya dan tidak ingin pahitnya.</p>

<p>Kalau seseorang boleh milih, saya yakin 90% juga ingin manisnya saja tanpa pahit. Jikalau semua melakukan itu, lingkungan itu tidak akan pernah dikenal sebagai <em>lingkungan hebat</em>, akan dianggap biasa saja. Karena kesuksesan harus melewati kepahit-pahitan, sebelum berubah menjadi manis.</p>

<h2 id="jika-tidak-disanggah-lama---lama-jatuh">Jika tidak disanggah, lama - lama jatuh</h2>
<p>Semua hal bisa terjadi dan tidak sedikit sudah mengalami. Bisa saja lingkungan hebat itu berubah menjadi biasa saja. Nihil kontribusi yang mengakibatkan jatuh mati.</p>

<p>Dan semua kehebatan hanya diketahui di jaman - jaman orang yang hidup ketika lingkungan hebat masih ada. Semakin waktu, semakin terlupakan karena orang di masa depan hanya bisa melihat lingkungan hebat telah mati.</p>

<p>Seperti cerita Nokia, sebuah perusahaan teknologi yang pernah sukses, kemudian mati.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Hidup di sebuah lingkungan hebat tak jarang membuat terlena. Terlena tentang kebesaran, kebangaan, kehebatan, dan ke-lainnya. Tulisan ini tercipta selama saya hidup di lingkungan hebat itu, meskipun belum sepenuhnya lulus.]]></summary></entry><entry><title type="html">Forum Gen</title><link href="http://localhost:4000/forum-gen" rel="alternate" type="text/html" title="Forum Gen" /><published>2021-09-11T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-11T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/forum-gen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/forum-gen"><![CDATA[<p><strong>Catatan ini belum selesai, harap maklum kalau ndak jelas</strong>.</p>

<p>Agustus 28 2021 diberi amanah untuk memimpin forum gen. Alhamdulillah acara berlangsung lancar dan semua menikmati.</p>

<h2 id="forum-gen-itu-apa-sih">Forum Gen Itu Apa Sih?</h2>
<p>Di Smala ada konsep gen yang merangkul tiga angkatan {10, 11, dan 12}, misal saya MIPA 2 yang berarti gen saya adalah Angels. Seingat saya gen - gen di smala ada sepuluh, antara lain :</p>
<ul>
  <li>Genji alias Gen Siji, punyanya MIPA 1</li>
  <li>Angels alias Aliansi Generasi Dua Smala, punyanya MIPA 2</li>
  <li>B3ST milik MIPA 3</li>
  <li>Fourteam milik MIPA 4</li>
  <li>LIMO milik MIPA 5</li>
  <li>Classix alias <em>Class of Six(?)</em> milik MIPA 6</li>
  <li>Djitoe milik MIPA 7</li>
  <li>Arspan milik MIPA 8</li>
  <li>Lasso milik IPS 1</li>
  <li>SSOSH milik IPS 2</li>
</ul>

<p>Tujuan Forum Gen diadakan untuk mempererat silahturami antar anggota Gen. Saling kenalan dan ngobrol sesama biar semakin kenal dan dekat ^~^.</p>

<h2 id="5-orang-dibalik-acara">5 Orang Dibalik Acara</h2>

<p>Setelah forum gen direncanakan, mulailah membidik teman – teman untuk bantu forum gen. Tidak akan disebut nama – namanya, biarlah menjadi rahasia</p>

<p>Dibagilah tugas, antara lain</p>

<ul>
  <li>Memimpin Acara = Saya</li>
  <li>Desain Background = Anonim 1</li>
  <li>Membuat Powerpoint = Anonim 2</li>
  <li>Merangkai Broadcast = Anonim 3</li>
  <li>Akun Zoom = Anonim 4</li>
</ul>

<p>Sebenarnya saya mau geser menjadi 4 anonim karena udah gatel karena Anonim 3 ndak bisa buat broadcast. Tapi Alhamdulillah sorenya dikirim langsung broadcastnya. Mungkin demi saya, makanya sorenya ngirim, padahal sebelumnya ngaku ndak bisa, xixixi.</p>

<h2 id="7-hari-persiapan">7 Hari Persiapan</h2>

<p>Menyiapkan acara forum gen tahun ini cuman butuh 7 hari. Mungkin bisa lebih singkat hingga 4 hari saja, asal desainer background tidak telat, tapi tidak apa – apa saya apresiasi kok.</p>

<p>Awalnya dulu saya mikir temu gen ini membutuhkan waktu persiapan yang lama, untung saja tidak terjadi.</p>

<h2 id="molor-tapi-tidak-molor">Molor, tapi tidak molor</h2>

<p>Sebagai perfeksionis, saya menginginkan acara berjalan tepat waktu. Keterlambatan adalah hal yang saya benci, meskipun saya sering ngirim tugas terlambat.</p>

<p>Acara dimulai jam 19.00, namun link sudah diberi jam 18.30 guna mengantisipasi molor waktu.</p>

<p>Tapi sayang hingga 19.00, anggota zoom masih nyaman di posisi total 30. Terpaksa diundur hingga 19.15 setelah saya beri ketegasan, akhirnya anggota naik hingga 50. Jumlah terus berjalan seiring berjalannya waktu. Total yang datang ada 68 orang.</p>

<p>Apakah acaranya bakal molor? Ternyata tidak, acara berakhir lebih cepat dari yang ditentukan. Jika dijadwal berakhir 21.00, kenyataanya adalah 20.45
Gladi Resik?</p>

<p>Teman saya ada yang tanya. “Gaada rencana gladi resik gitu ta. Besok kan forgen e?” tanya teman saya.</p>

<p>Kemudian saya jawab. “Iya. Gak atek gladi resik, wes jago” jawab saya dengan bangga sekali.</p>

<p>Kenyataanya memang ada gladi resik, tetapi hanya mengundang 5 anonim saja. Dan latihan berlangsung cepat, hanya butuh waktu 30 menit.</p>

<p>Saya tidak suka gladi resik lama – lama. Kalau bisa cepat, kenapa harus lama?</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cerita" /><summary type="html"><![CDATA[Catatan ini belum selesai, harap maklum kalau ndak jelas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Beli Dagangan Pinggiran</title><link href="http://localhost:4000/beli-dagangan-pinggiran" rel="alternate" type="text/html" title="Beli Dagangan Pinggiran" /><published>2021-09-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/beli-dagangan-pinggiran</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/beli-dagangan-pinggiran"><![CDATA[<p>Sampai sekarang pandemi Covid – 19 belum selesai, di saat bersamaan terjadi revolusi gaya hidup untuk menyesuaikan keadaan. Hancur dan berantakan, keduanya mewakili kondisi sekarang.</p>

<p>Sekarang orang kebanyakan teori dan diskusi, semprot sana semprot sini, namun fatal, lupa aksi. Juga sebagian teori hanya mementingkan dirinya sendiri.</p>

<p>Bagian terburuknya adalah mengenyangkan orang kaya, seperti memesan Kopi Kenangan, Starbuck, dan masih banyak lagi.</p>

<p>Sudah saatnya kita berpindah untuk pendagang yang kesusahan. Mulailah dari yang sederhana, seperti membeli makanan di pinggiran, membantu meramaikan, dan lain – lain. Ketahui juga pendagang saat ini berdagang untuk bertahan hidup, bukan menimbun kekayaan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Sampai sekarang pandemi Covid – 19 belum selesai, di saat bersamaan terjadi revolusi gaya hidup untuk menyesuaikan keadaan. Hancur dan berantakan, keduanya mewakili kondisi sekarang.]]></summary></entry><entry><title type="html">Di bawah</title><link href="http://localhost:4000/dibawah" rel="alternate" type="text/html" title="Di bawah" /><published>2021-09-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/dibawah</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dibawah"><![CDATA[<p>Di bawah cahaya matahari <br />
Senapan menembus teman kami <br />
Dikuliti musuh oleh pisau belati <br />
Suara rintih bersamaan pekik <br /></p>

<p>Tak ada kawan yang bertahan <br />
Tak terdengar langkah orang berjalan <br />
Berjalan di kesunyiaan <br />
Siapakah yang masih selamat? <br /></p>

<p>Bila saatnya tiba, <br />
ketika senapan didepan mata, <br />
ketika kening dibahasi keringat, <br />
kuucapkan 2 kata : Indonesia Merdeka! <br /></p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Di bawah cahaya matahari Senapan menembus teman kami Dikuliti musuh oleh pisau belati Suara rintih bersamaan pekik]]></summary></entry><entry><title type="html">Realis</title><link href="http://localhost:4000/permulaan" rel="alternate" type="text/html" title="Realis" /><published>2021-09-09T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-09T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/permulaan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/permulaan"><![CDATA[<p>Saya realis, artinya melihat hal nyata tanpa tambahan atau pengurangan.</p>

<p>Berarti cara pandang dan berpikir berdasarkan yang terjadi. Itulah mengapa berulang kali saya dibilang kaku, pesimis, dan optimis.</p>

<p>Syukur bisa menjadi anak muda realis ditengah idealis.</p>

<p>Karena katanya anak muda terbiasa idealis disebabkan mulai mampu berpikir, misal politik, ekonomi, dan lain – lain</p>

<h2 id="kenapa-saya-realis">Kenapa Saya Realis?</h2>

<p>Sebagian orang muak dengan kalimat – kalimat dongeng, salah satunya semua orang itu cakep dan tidak ada yang jelek.</p>

<p>Dan mereka mulai menerapkan di dunia nyata dengan kalimat terus. Sayangnya tidak selalu lurus, sehingga timbul rasa kecewa.</p>

<p>Saya adalah salah satu orang yang pernah dikecewakan narasi dongeng.</p>

<h2 id="menjadi-realis-sangatlah-menyenangkan">Menjadi Realis Sangatlah Menyenangkan</h2>

<p>Realisme membawa perubahan menjadi lebih baik. Semua terasa mudah, bagi saya.</p>

<p>Saya mulai belajar mau menerima kenyataan yang terjadi, tanpa tambahan atau kurangan.</p>

<p>Saya mulai belajar bagaimana merasakan kebahagiaan.</p>

<p>Saya mulai tahu bagaimana mengerti kekurangan atau hal yang tidak saya sukai.</p>

<h3 id="contoh">Contoh</h3>

<p>Seseorang berargumen bahwa kita gak cakep, kemudian anda sibuk mencari penangkal argumen.</p>

<p>Kabar baiknya anda menemukan penangkalnya, tetapi buruknya tidak semua orang mau menerimanya karena kenyataanya anda memang buruk!</p>

<p>Kemudian anda sedih, muak, dan lalu stress. Anda menyalahkan Tuhan kenapa menciptakan wajah anda yang gak cakep.</p>

<p>Sebagai Realis, saya memilih tindakan berbeda..</p>

<p>Saya mau menerima dan mengakui argumen tersebut, bahwa gak cakep.</p>

<p>Saya tidak akan menyangkal dia dengan “semua orang itu cakep, gak ada yang jelek.”</p>

<p>Saya bakal menambah skill pribadi karena sudah tahu gak cakep, masa pasrah?</p>

<h2 id="jadi-apa-yang-harus-dilakukan">Jadi apa yang harus dilakukan?</h2>

<p>Sederhana, anda harus mau melihat kenyataannya, meskipun itu buruk.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Saya realis, artinya melihat hal nyata tanpa tambahan atau pengurangan.]]></summary></entry></feed>