<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://radhitya.mengobrol.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://radhitya.mengobrol.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-18T10:33:14+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/feed.xml</id><title type="html">ard</title><subtitle>meaningless blog</subtitle><entry><title type="html">Ilmu dan Adab</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/ilmu-dan-adab" rel="alternate" type="text/html" title="Ilmu dan Adab" /><published>2021-09-17T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-17T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/ilmu-dan-adab</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/ilmu-dan-adab">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anak sekarang ini lho. Bu Tri musti cerita ke kalian. Minta TF (Ulangan) udah dikasih waktu panjang, sekarang minta TF yang menentukan siswanya. Bu Tri sampai “ini gimana lho?” anak pinter - pinter etikanya nang endi kabeh. Jadi gurunya disuruh menyesuaikan siswanya. Alasannya macem - macem. Piye? Dikira gurunya kurang kerjaan apa. Ini harus ibu tunjukkan anak - anak yang ketemu Bu Tri selama menjadi muridnya Bu Tri, Bu Tri tunjukkan etikanya.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Itu adalah curhatan guru matematika saya ketika beliau &lt;strong&gt;harus mengikuti&lt;/strong&gt; waktu siswanya, yang seharusnya siswa mengikuti gurunya ketika ulangan. Sebagai pendengar, ada rasa sedih dan marah karenanya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bicara soal adab, mungkin jaman sekarang adab sudah mulai terkikis. Kita bisa lihat kejadian - kejadian yang tidak beretika &amp;amp; tidak punya adab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misal perlawanan anak gen z dengan orang tua. Ndak jarang kita menemukan anak yang benci karena orang tuanya kuno dan dianggap tidak tahu karena ketinggalan zaman. Sesekali ada yang mengejek dan menghina.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Anak sekarang ini lho. Bu Tri musti cerita ke kalian. Minta TF (Ulangan) udah dikasih waktu panjang, sekarang minta TF yang menentukan siswanya. Bu Tri sampai “ini gimana lho?” anak pinter - pinter etikanya nang endi kabeh. Jadi gurunya disuruh menyesuaikan siswanya. Alasannya macem - macem. Piye? Dikira gurunya kurang kerjaan apa. Ini harus ibu tunjukkan anak - anak yang ketemu Bu Tri selama menjadi muridnya Bu Tri, Bu Tri tunjukkan etikanya.</summary></entry><entry><title type="html">Forum Gen</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/forum-gen" rel="alternate" type="text/html" title="Forum Gen" /><published>2021-09-11T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-11T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/forum-gen</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/forum-gen">&lt;p&gt;Agustus 28 2021 diberi amanah untuk memimpin forum gen. Alhamdulillah acara berlangsung lancar dan semua menikmati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-orang-dibalik-acara&quot;&gt;5 Orang Dibalik Acara&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Setelah forum gen direncanakan, mulailah membidik teman – teman untuk bantu forum gen. Tidak akan disebut nama – namanya, biarlah menjadi rahasia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dibagilah tugas, antara lain&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Memimpin Acara = Saya&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desain Background = Anonim 1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Membuat Powerpoint = Anonim 2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Merangkai Broadcast = Anonim 3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Akun Zoom = Anonim 4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya saya mau geser menjadi 4 anonim karena udah gatel karena Anonim 3 ndak bisa buat broadcast. Tapi Alhamdulillah sorenya dikirim langsung broadcastnya. Mungkin demi saya, makanya sorenya ngirim, padahal sebelumnya ngaku ndak bisa, xixixi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7-hari-persiapan&quot;&gt;7 Hari Persiapan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Menyiapkan acara forum gen tahun ini cuman butuh 7 hari. Mungkin bisa lebih singkat hingga 4 hari saja, asal desainer background tidak telat, tapi tidak apa – apa saya apresiasi kok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya dulu saya mikir temu gen ini membutuhkan waktu persiapan yang lama, untung saja tidak terjadi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;molor-tapi-tidak-molor&quot;&gt;Molor, tapi tidak molor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sebagai perfeksionis, saya menginginkan acara berjalan tepat waktu. Keterlambatan adalah hal yang saya benci, meskipun saya sering ngirim tugas terlambat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acara dimulai jam 19.00, namun link sudah diberi jam 18.30 guna mengantisipasi molor waktu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi sayang hingga 19.00, anggota zoom masih nyaman di posisi total 30. Terpaksa diundur hingga 19.15 setelah saya beri ketegasan, akhirnya anggota naik hingga 50. Jumlah terus berjalan seiring berjalannya waktu. Total yang datang ada 68 orang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apakah acaranya bakal molor? Ternyata tidak, acara berakhir lebih cepat dari yang ditentukan. Jika dijadwal berakhir 21.00, kenyataanya adalah 20.45
Gladi Resik?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teman saya ada yang tanya. “Gaada rencana gladi resik gitu ta. Besok kan forgen e?” tanya teman saya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian saya jawab. “Iya. Gak atek gladi resik, wes jago” jawab saya dengan bangga sekali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kenyataanya memang ada gladi resik, tetapi hanya mengundang 5 anonim saja. Dan latihan berlangsung cepat, hanya butuh waktu 30 menit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya tidak suka gladi resik lama – lama. Kalau bisa cepat, kenapa harus lama?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Agustus 28 2021 diberi amanah untuk memimpin forum gen. Alhamdulillah acara berlangsung lancar dan semua menikmati.</summary></entry><entry><title type="html">Beli Dagangan Pinggiran</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/beli-dagangan-pinggiran" rel="alternate" type="text/html" title="Beli Dagangan Pinggiran" /><published>2021-09-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/beli-dagangan-pinggiran</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/beli-dagangan-pinggiran">&lt;p&gt;Sampai sekarang pandemi Covid – 19 belum selesai, di saat bersamaan terjadi revolusi gaya hidup untuk menyesuaikan keadaan. Hancur dan berantakan, keduanya mewakili kondisi sekarang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekarang orang kebanyakan teori dan diskusi, semprot sana semprot sini, namun fatal, lupa aksi. Juga sebagian teori hanya mementingkan dirinya sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagian terburuknya adalah mengenyangkan orang kaya, seperti memesan kopi kenangan, starbuck, dan masih banyak lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sudah saatnya kita berpindah untuk pendagang yang kesusahan. Mulailah dari yang sederhana, seperti membeli makanan di pinggiran, membantu meramaikan, dan lain – lain. Ketahui juga pendagang saat ini berdagang untuk bertahan hidup, bukan menimbun kekayaan.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sampai sekarang pandemi Covid – 19 belum selesai, di saat bersamaan terjadi revolusi gaya hidup untuk menyesuaikan keadaan. Hancur dan berantakan, keduanya mewakili kondisi sekarang.</summary></entry><entry><title type="html">Di bawah</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/dibawah" rel="alternate" type="text/html" title="Di bawah" /><published>2021-09-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/dibawah</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/dibawah">&lt;p&gt;Di bawah cahaya matahari
Senapan menembus teman kami
Dikuliti musuh oleh pisau belati
Suara rintih bersamaan pekik&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak ada kawan yang bertahan
Tak terdengar langkah orang berjalan
Berjalan di kesunyiaan
Siapakah yang masih selamat?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bila saatnya tiba,
ketika senapan didepan mata,
ketika kening dibahasi keringat,
kuucapkan 2 kata : Indonesia Merdeka!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Di bawah cahaya matahari Senapan menembus teman kami Dikuliti musuh oleh pisau belati Suara rintih bersamaan pekik</summary></entry><entry><title type="html">Generasi Nunduk</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/generasi-nunduk" rel="alternate" type="text/html" title="Generasi Nunduk" /><published>2021-09-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/generasi-nunduk</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/generasi-nunduk">&lt;p&gt;Berangkat ke sekolah naik motor sendiri pukul 05.30, rasanya seperti hari – hari normal sebelum corona. Sayangnya suasananya sangat jauh berbeda sebelum pandemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di empat kali pertemuan tersebut, saya hanya menemukan teman – teman saya yang menunduk sambil asyik bermain handphone. Tidak ada obrolan, kecuali saya yang mulai.
Beberapa kali saya ajak mengobrol sampai topik saya kehabisan karena lawan obrol sangat pasif. Saya tidak mengerti, apakah dia masih malu – malu atau sengaja tidak ingin mengobrol?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menanggapi fenomena ini, saya cuman kecewa saja. Mungkin saya yang notabene siswa garis miring tidak satu frekuensi dengan teman saya yang garis lurus.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Berangkat ke sekolah naik motor sendiri pukul 05.30, rasanya seperti hari – hari normal sebelum corona. Sayangnya suasananya sangat jauh berbeda sebelum pandemi.</summary></entry><entry><title type="html">Pelajar Sekarang</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/pelajar-sekarang" rel="alternate" type="text/html" title="Pelajar Sekarang" /><published>2021-09-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-10T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/pelajar-sekarang</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/pelajar-sekarang">&lt;p&gt;Semakin hari, hidup semakin kompleks. Saya tidak pernah membayangkannya ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekarang saya adalah remaja yang hidup di era modern. Melakukan hal apapun terasa mudah, jika dibandingkan masa lalu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan juga muncul fenomena ingin mati / bunuh diri di kalangan remaja.
Hobi Mati Bunuh Diri, Gak Bosen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian anak muda ada yang ingin mati. Daripada sukses, mereka memilih mengakhiri hidupnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stress, kehilangan semangat hidup, putus cinta dan faktor lain yang menjadi penyebab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kadang saya nemu curhatan remaja – remaja tentang kerasnya hidup, sehingga dia ada niatan melukai diri sendiri. Bahkan teman juga ada yang ingin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya orang mau bunuh diri bukan ingin mati, tetapi mereka tidak tahu cara menyelesaikan masalah yang dihadapi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya bosan mendengarkan orang ingin mati kalau boleh jujur. Daripada mencari cara atau dalil validasi keinginan itu, lebih baik mencari cara menyelesaikan masalah.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;masalah-saya-banyak-kok-ndak-ilang-ilang&quot;&gt;Masalah saya banyak, kok ndak ilang ilang..&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Siswa zaman sekarang mudah stress. Entah tuntutan orang tua, nilai yang jelek, dan masih banyak lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau menurut saya, semua masalah ada penawarnya. Lagian tidak ada asap tanpa api, artinya pasti ada penyebab mengapa masalah selalu ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mari kita fokus ke sekolah, terutama sekolah sekolah di lingkungan saya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banyak mereka yang stress karena tiada hari tanpa nilai jelek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulailah mencari dalil kejadian ini, mulai menyalahkan sistem pendidikan Indonesia yang jauh lebih rumit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Padahal kalau mau serius, bisa jadi sumber masalah adalah di dia sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dia tidak pernah belajar, sehingga nilainya jelek. Bukannya lebih keras lagi belajarnya, malah menyalahkan pendidikan Indonesia yang jauh lebih kompleks daripada lainnya, sebut saja Eropa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kebanyakan orang jago buat nyalahin, tapi gak pernah intropeksi diri.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jangan-ngelakuin-bunuh-diri&quot;&gt;Jangan Ngelakuin Bunuh Diri&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hidup memang berat, bukan berarti selamanya. Jika terasa banyak masalah, mari kita intropeksi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Jika sering dapat nilai jelek, mari belajar lebih keras dan giat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jika sering dapat penyakit, mari olahraga dan menjaga polan makan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jika merasa hidup biasa saja, sedangkan teman lain sudah sukses, ada baiknya anda mulai membaca buku atau lainnya.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Islam melarang bunuh diri, karena Allah selalu bersamamu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allah tidak berkata “jangan bunuh diri karena dosa”, “jangan bunuh diri karena dilarang“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melainkan “Dan jangan kamu membunuh diri-diri kamu, karena sesungguhnya Allah Maha Pengasih Kepadamu“&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Semakin hari, hidup semakin kompleks. Saya tidak pernah membayangkannya ini.</summary></entry><entry><title type="html">Realis</title><link href="https://radhitya.mengobrol.com/permulaan" rel="alternate" type="text/html" title="Realis" /><published>2021-09-09T00:00:00+07:00</published><updated>2021-09-09T00:00:00+07:00</updated><id>https://radhitya.mengobrol.com/permulaan</id><content type="html" xml:base="https://radhitya.mengobrol.com/permulaan">&lt;p&gt;Saya realis, artinya melihat hal nyata tanpa tambahan atau pengurangan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berarti cara pandang dan berpikir berdasarkan yang terjadi. Itulah mengapa berulang kali saya dibilang kaku, pesimis, dan optimis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Syukur bisa menjadi anak muda realis ditengah idealis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena katanya anak muda terbiasa idealis disebabkan mulai mampu berpikir, misal politik, ekonomi, dan lain – lain
Kenapa Saya Realis?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang muak dengan kalimat – kalimat dongeng, salah satunya semua orang itu cakep dan tidak ada yang jelek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan mereka mulai menerapkan di dunia nyata dengan kalimat terus. Sayangnya tidak selalu lurus, sehingga timbul rasa kecewa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya adalah salah satu orang yang pernah dikecewakan narasi dongeng.
Menjadi Realis Sangatlah Menyenangkan&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realisme membawa perubahan menjadi lebih baik. Semua terasa mudah, bagi saya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya mulai belajar mau menerima kenyataan yang terjadi, tanpa tambahan atau kurangan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya mulai belajar bagaimana merasakan kebahagiaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya mulai tahu bagaimana mengerti kekurangan atau hal yang tidak saya sukai.
Contoh&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seseorang berargumen bahwa kita gak cakep, kemudian anda sibuk mencari penangkal argumen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kabar baiknya anda menemukan penangkalnya, tetapi buruknya tidak semua orang mau menerimanya karena kenyataanya anda memang buruk!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian anda sedih, muak, dan lalu stress. Anda menyalahkan Tuhan kenapa menciptakan wajah anda yang gak cakep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagai Realis, saya memilih tindakan berbeda..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya mau menerima dan mengakui argumen tersebut, bahwa gak cakep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya tidak akan menyangkal dia dengan “semua orang itu cakep, gak ada yang jelek.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya bakal menambah skill pribadi karena sudah tahu gak cakep, masa pasrah?
Jadi apa yang harus dilakukan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sederhana, anda harus mau melihat kenyataannya, meskipun itu buruk.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html">Saya realis, artinya melihat hal nyata tanpa tambahan atau pengurangan.</summary></entry></feed>